<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

      <!-- =============== Appendices Subsection ================ -->
      <sect2 id="faq">
      <title>Häufig gestellte Fragen</title>
      <para>Dieser Anhang enthält eine Liste von Fragen, die häufig in den
      Mailinglisten und Foren auftauchen. Diese Liste ist aber auf keinen
      Fall vollständig. Wenn Sie Fragen/Antworten zu dieser Liste
      hinzufügen möchten, e-mailen Sie Ihre Vorschläge an
      <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net"  
      type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para>
      
      <variablelist>


      <varlistentry><term>Was ist &app;?</term>
      <listitem><para> &app; ist das Genealogical Research and Analysis 
      Management Program System. In anderen Worten: es ein Programm, mit dem
      Sie Ihre genealogischen Daten mit Hilfe Ihres Computers speichern,
      bearbeiten und erforschen können.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Wo bekomme ich es und wie viel kostet es?</term>
      <listitem><para> &app; kann umsonst herunter geladen werden unter
      <ulink url="http://sf.net/projects/gramps" type="http">
      http://sf.net/projects/gramps</ulink>. &app; ist ein Open Source
      Projekt unter der GNU General Public License. Sie haben vollen Zugriff
      auf den Quellcode und können das Programm und den Quellcode frei
      weitergeben.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Läuft es unter Windows (tm)?</term>
      <listitem><para> Nein. &app; verwendet die GTK- und GNOME-Bibliotheken.
      Obwohl die GTK-Bibliotheken nach Windows portiert sind, sind es die
      GNOME-Bibliotheken nicht. Dies könnte sich aber in Zukunft ändern.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Läuft es auf dem Mac?</term>
      <listitem><para>Das Fink-Projekt (<ulink url="http://fink.sf.net" 
      type="http">http://fink.sf.net</ulink>) hat eine alte Version von
      &app; (0.8.0) nach OSX portiert. Der Mac OSX Port wird aber nicht
      direkt vom &app;-Projekt unterstützt, hauptsächlich weil keiner der
      &app;-Entwickler Zugriff auf Mac OSX hat.</para>

      <para>Die GNOME 2 Version von &app; (0.9.x) scheint nicht von
      Fink-Projekt portiert worden zu sein. Bitte wenden Sie sich an das
      Fink-Projekt um mehr Information zu erfahren.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Läuft es unter KDE?</term>
      <listitem><para> Ja, so lange die benötigten GNOME-Bibliotheken
      installiert sind.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Muss ich wirklich GNOME installiert haben?</term>
      <listitem><para>Ja, aber Sie müssen den GNOME-Desktop nicht benutzen.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Welche GNOME-Version brauchte ich?</term>
      <listitem><para>Die neuesten Versionen von gramps (0.9.0 und höher)
      benötigen GNOME 2.0 oder höher. Vorherigen Versionen benötigen
      GNOME 1.X.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Ist &app; kompatibel mit anderen
      Ahnenforschungsprogrammen?</term>
      <listitem><para> &app; versucht die Kompatibilität mit GEDCOM,
      dem allgemeinen Standard beim speichern genealogischer Informationen,
      zu erhalten. Wir haben Import- und Exportfilter, die es &app;
      ermöglichen GEDCOM-Dateien zu lesen und zu schreiben.</para>

      <para>Es ist wichtig zu wissen, dass der GEDCOM-Standard nur schwach
      implementiert ist -- praktische jede genealogische Software hat einen
      eigene "Dialekt" von GEDCOM. Sobald wird von einem neuen Dialekt hören,
      können die Import- und Exportfilter sehr schnell erstellt werden. Aber
      um unbekannte Dialekte zu finden benötigen wir Benutzer-Feedback. Bitte
      informieren Sie uns über GEDCOM-Dialekte, der nicht von &app;
      unterstützt wird, und wir werden unser Bestes tun um ihn zu
      unterstützen.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Kann &app; Dateien lesen, die von dem Programm
      X erstellt wurden?</term>
      <listitem><para> Siehe oben.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Kann &app; Dateien schreiben, die das Programm
      X lesen kann?</term>
      <listitem><para> Siehe oben.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Kann &app; einen Stammbaum für meine Familie
      drucken?</term>
      <listitem><para> Ja. Verschiedene Leute habe verschiedene Ansichten,
      was ein Stammbaum ist. Manche denken an eine Tafel, ausgehend von dem am
      weitesten entfernten Ahnen, die alle seine/ihre Nachkommen und deren
      Familien auflistet. Anderen denken an eine Tafel, die von der Person
      aus zurück in der Zeit geht und alle Ahnen und deren Familien
      auflistet. Noch anderen Leute denken an ein Tabelle, einen Textbericht
      usw.</para>

      <para>&app; kann alle oben genannten, und viele weitere Tafeln und
      Berichte produzieren. Darüber hinaus, ermöglicht die
      Plugin-Architektur es den Benutzern (Sie) ihren eigenen Plugins zu
      erstellen, welche neue Berichte, Tafeln oder Forschungswerkzeuge
      sein können.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>In welchen Formaten kann &app; seine Berichte
      ausgeben?</term>
      <listitem><para>Textberichte sind verfügbar in den HTML-, PDF-,
      AbiWord-, KWord-, RTF- und OpenOffice.org-Formaten. Grafische Berichte
      (Tafeln und Diagramme) sind verfügbar in den Postscript-, PDF-, SVG-,
      OpenOffice.org- und GraphViz-Formaten.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Ist &app; kompatibel mit dem Internet?</term>
      <listitem><para>&app; kann Internetadressen speichern und sie im
      Browser aufrufen. Es Daten importieren, die Sie aus dem Internet
      herunter geladen haben. Es kann Daten exportieren, die Sie über das
      Internet verschicken können. &app; ist vertraut mit den
      Standard-Dateiformaten, die häufig im Internet verwendet werden
      (z.B. JPEG-, PNG- und GIF-Bilder, MP3-, OGG- und WAV-Audiodateien,
      Quicktime-, MPEG- und AVI-Videodateien usw.) Darüber hinaus gibt
      es wenig, was ein Ahnenforschungsprogramm mit dem Internet tun
      kann. :-)
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Kann ich meine eigenen Berichte/Filter/...
      erzeugen?</term>
      <listitem><para>Ja. Es gibt verschiedenen Ebenen der Anpassung. Eine
      ist die Erschaffung oder das Verändern der Vorlagen für die Berichte.
      Dies gibt Ihnen die Kontrolle über die Schriftarten, Farben und über
      das Layout der Berichte. Sie können die &app;-Kontrollen in den
      Berichtdialogen benutzen um festzulegen, welchen Inhalte in einem
      bestimmten Bericht verwendet werden sollen. Zusätzlich haben Sie die
      Möglichkeit Ihre eigenen Filter zu erschaffen -- dies ist nützlich beim
      Auswählen von Personen basierend auf denen, von Ihnen gesetzten,
      Kriterien. Sie können diese Filter kombinieren um neue, komplexere
      Filter zu erschaffen. Schließlich habe Sie die Möglichkeit eigene
      Plugins zu schreiben. Diese können neue Berichte, Forschungswerkzeuge,
      Import-/Exportfilter usw. sein. Dies setzt aber Kenntnisse in der
      Python-Programmierung voraus.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Welche Standards unterstützt &app;?</term>
      <listitem><para>Eine nette Tatsache über Standards ist, dass es nie
      zu wenige davon gibt :-). &app; wurde getestet um die folgenden
      Dialekte von GEDCOM zu unterstützen: GEDCOM5.5, Brother's Keeper,
      Family Origins, Familty Tree Maker, Ftree, GeneWeb, Legacy,
      Personal Ancestral File, Pro-Gen, Reunion, and Visual Genealogie. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Was groß (Bytes) darf eine &app;-Datenbank
      maximal sein?</term>
      <listitem><para>&app; hat keine feste Begrenzung in der Größe der
      Datenbank, die es unterstützt. Im Moment lädt &app; alle Daten in
      den Speicher, so dass der begrenzende Faktor wahrscheinlich der
      verfügbare Arbeitsspeicher ist.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Wie viele Personen darf eine &app;-Datenbank
      maximal haben?</term>
      <listitem><para> Wir haben entdeckt, dass &app; auf einem typischen
      System hängen bleibt, wenn die Datenbank ungefähr 15.000 Personen
      enthält. Wiederum hängt dies davon ab, wie viel Arbeitsspeicher Ihr
      Computer hat.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Warum läuft &app; so langsam?</term>
      <listitem><para> Wenn &app; Ihnen zu langsam erscheint, liegt es
      wahrscheinlich daran, dass Sie eine große Datenbank haben. Im Moment,
      lädt &app; die ganze Datenbank in den Speicher, deswegen tendieren
      große Datenbank dazu langsamer zu werden. Insbesondere kann das
      System praktisch in die Knie gezwungen werden, wenn für &app;' Daten
      auslagern erforderlich wird.</para>

      <para>Dies wird in der nächsten stabilen Version nach Version 1.0
      angegangen. Vorübergehend, macht das Hinzufügen von Arbeitsspeicher
      eine riesigen Unterschied, aber wir sehen ein, dass dies ein
      schlechter Weg ist, das Problem zu behandeln. Wenn Sie bei der
      Implementierung eines echten Datenbank-Backends helfen wollen,
      zögern Sie nicht an <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink> zu schreiben.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Meine Datenbank ist wirklich groß. Gibt es einen
      Weg zu verhindern, dass alle Daten in den Speicher geladen
      werden?</term>
      <listitem><para>Im Momentan gibt es keinen Weg. Aber dies ist
      unsere höchste Priorität, nachdem Version 1.0 veröffentlicht ist. Das
      echte Datenbank-Backend wird in die nächste stabile Version (1.2)
      integriert sein, welche dramatisch in Geschwindigkeit und
      Speicherbedarf verbessert sein wird.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Ich möchte noch mal den Startdialog (Druiden)
      aufrufen. Wie mache ich das?</term>
      <listitem><para> &app; speichert ein Flag in die
      GNOME-Konfigurationsdatenbank um anzuzeigen, dass der Startdialog
      aufgerufen wurde. Damit &app; ihn noch mal aufruft, muss das Flag
      gelöscht werden. Das kann mit dem folgenden Kommando getan
      werden:</para>
      
      <para><command>gconftool-2 -u /apps/gramps/startup</command>
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Warum kann ich keine Spalten
      hinzufügen/entfernen/bearbeiten in den Listen in der Personen-
      und Familienansicht?</term>
      <listitem><para>Dies wird angegangen, nachdem der
      TreeModelSort-Bug in pygtk behoben ist, siehe
      <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172" 
      type="http">http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172</ulink>
      für Details. Wenn der Patch eingeschickt und in pygtk eingearbeitet
      ist, werden wird die Möglichkeit hinzufügen sortierbare Spalten
      hinzuzufügen/zu entfernen/zu bearbeiten.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Ich möchte zu &app; beitragen, indem ich meinen
      Lieblingsbericht schreibe. Wie mache ich das?</term>
      <listitem><para>Der einfachste Weg zu Berichten, Filter, Werkzeugen
      usw. beizutragen ist einen existierenden &app;-Bericht, -filter
      oder -werkzeug zu kopieren. Wenn Sie das gewünschte erreichen können
      durch das Verändern des Quellcodes -- großartig! Wenn ihre Idee in die
      Logik eines existierenden &app;-Werkzeugs passt, hilft Ihnen vielleicht
      <ulink 
      url="http://gramps.sourceforge.net/wiki/index.php/GrampsDevelopersPage" 
      type="http">folgende Seite</ulink> Schreiben Ihres ganzen neuen Plugins.
      
      Wenn Sie mehr Hilfe benötigen oder Ihre Idee mit uns zu diskutieren,
      zögern Sie bitte nicht uns zu kontaktieren unter
      <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
      type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink></para>

      <para>Um Ihre Arbeit zu überprüfen, können Sie Ihr Plugin in das
      Verzeichnis <replaceable>$HOME/.gramps/plugins</replaceable> und es
      sollte beim Start gefunden und importiert werden. Das richtig
      geschriebene Plugin registriert sich selbst bei &app;, erzeugt einen
      Menüeintrag usw.</para>

      <para>Wenn Sie mit Ihrem Plugin glücklich sind und Ihren Quellcode zum
      &app;-Projekt beitragen möchten, sind Sie eingeladen es zu tun, indem
      Sie uns kontaktieren unter <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
      type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para></listitem>
      </varlistentry>


      <varlistentry><term>Ich habe einen Bug gefunden und möchte, dass er
      sofort behoben wird. Was tue ich?</term>
      <listitem><para>Das beste, was Sie tun können, ist den Fehler beheben
      und den Patch an <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
      type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink> senden :-)</para>

      <para>Das nächste beste wäre, dass Sie einen guten Fehlerbericht
      schicken. Dies kann auf zwei Wegen geschehen: (1) senden Sie Ihren
      Bericht an <ulink url="mailto:gramps-bugs@lists.sf.net" 
      type="mailto">gramps-bugs@lists.sf.net</ulink> oder (2) tragen Sie Ihren
      Fehler in das Bug Tracker System unter 
      <ulink url="http://sf.net/tracker/?group_id=25770" type="http">
      http://sf.net/tracker/?group_id=25770&amp;atid=385137</ulink> ein
      (Diese Funktion ist auch verfügbar durch das Auswählen von
      <menuchoice><guisubmenu>Hilfe</guisubmenu><guimenuitem>
      Programmfehler melden</guimenuitem></menuchoice> aus dem gramps
      Hauptmenü).</para>

      <para>Ein guter Fehlerbericht enthält:</para>

      <itemizedlist>

      <listitem><para>Die Version von gramps, die sie benutzten, als sie
      auf den Fehler stießen (verfügbar durch den
      <menuchoice><guisubmenu>Hilfe</guisubmenu>
      <guimenuitem>Info</guimenuitem></menuchoice>-Menüeintrag).
      </para></listitem>

      <listitem><para>Die Sprache, unter der gramps ausgeführt wurde
      (verfügbar durch das Ausführen von</para>
      <para><command>echo $LANG</command></para>
      <para>in Ihrem Terminal).
      </para></listitem>

      <listitem><para>Die Symptome, die zeigen, dass es sich um einen
      Fehler handelt.
      </para></listitem>

      <listitem><para>Zurückverfolgungsnachrichten, Fehlermeldungen, Warnungen
      usw., die in Ihrem Terminal auftreten oder in einem separaten
      Zurückverfolgungsfenster.
      </para></listitem>

      </itemizedlist>

      <para>Die meisten Probleme können sehr schnell gelöst werden,
      vorausgesetzt es gibt genügend Informationen. Um dies Sicher zu stellen,
      senden Sie weiter Fehlerberichte. Besonders, wenn Sie einen
      Fehlerbericht mit dem sf.net Bug Tracker einschicken, loggen Sie sich
      erst bei sf.net ein (registrieren Sie Ihren freien Account, wenn Sie
      keins haben). Dann haben wir einen Weg Sie zu kontaktieren, falls wir
      mehr Informationen benötigen. Wenn Sie Ihren Bericht anonym einsenden,
      prüfen Sie wenigsten öfters auf Ihre Berichtseite, ob etwas Neues
      gesendet wurde, was es wahrscheinlich wird.</para>

      <para>Wenn Ihnen die obigen Erklärungen zu wage erscheinen, schauen
      Sie unter
      <ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs.html" 
      type="http">diesen link.</ulink>

      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Es ist offensichtlich, dass &app; eine
      (client-server/web-basierende/PHP/weblog/Javascript/C++/distributed/KDE/Motif/Tcl/Win32/C#/Was-weiß-ich)-
      Anwendung wird. Wann passiert das?</term>
      <listitem><para>Der sicherste Weg, es wahr werden zu lassen, ist, dass
      Sie es selbst machen. Weil &app; Open Source ist, wird niemand Sie
      daran hindern den Quellcode zu nehmen und seine Entwicklung in die Richtung,
      die sie möchten weiterzuführen. Wenn Sie das machen, sollten Sie Ihrem
      Projekt einen neuen Namen geben um Verwirrung mit der weitergehenden
      &app;-Entwicklung zu verhindern. Wenn Sie dem &app;-Projekt
      Ratschläge, Filter usw. geben wollen, werden wir mit Ihrem Projekt
      zusammenarbeiten um Kompatibilität und Import/Export-Möglichkeiten zu
      Ihrem neuen Projekt zu bewahren.</para>

      <para>Wenn Sie aber möchten, dass das &app;-Projekt Ihre Strategie
      übernimmt, sollten Sie die &app;-Entwickler überzeugen, dass Ihre
      Strategie gut ist für &app; und der aktuellen Entwicklungsstrategie
      überlegen ist.</para>

      <para>HINWEIS: Wenn die &app;-Entwickler immer noch nicht überzeugt
      sind nach ungefähr drei Nachrichten an gramps-devel, sind Sie besser
      allein dran, als in Gesellschaft von geistig Zurückgebliebenen, die
      das Potential Ihre großartigen Idee nicht einsehen :-)
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      </variablelist>

      </sect2>
