<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

<!-- ================ Main Window ================================ -->
  <sect1 id="gramps-mainwin"> 
    <title>Hauptfenster</title> 
    <para>Wenn Sie eine Datenbank öffnen (entweder eine bestehende oder
    eine neue), wird das folgende Fenster angezeigt.</para>
 
	<!-- ==== Figure: Main Window  ==== -->
	<figure id="mainwin-fig"> 
	<title>&app; Hauptfenster</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt Hauptfenster von &app;. Es enthält die Titelzeile,
	      die Menüleiste, die Werkzeugleiste, die Seitenleiste, das
	      Ansichtsfeld, die Statusleiste, die Fortschrittsbalken und die
	      Scrollbalken. Die Menüleiste enthält das Datei-, das Bearbeiten-,
	      das Gehe zu-, das Lesezeichen-, das Berichte-, das Werkzeuge-
	      und das Hilfe-Menü.
        </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

    <para>Das &app;-Fenster enthält die folgenden Elemente: </para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term>Menuleiste</term>
	<listitem><para>
	Die Menüleiste ist ganz oben im Fenster angeordnet (direkt unter
	der Titelzeile) und bietet Zugriff auf all Funktionen von &app;
	durch seine Menüs.
        </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Werkzeugleiste</term>
	<listitem><para>Die Werkzeugleiste befindet sich sofort The toolbar
        unter der Menüzeile. Die Werkzeugleiste bietet Zugriff auf die
        am häufigsten benutzen Funktionen von &app;. Das Erscheinsbild der
        Werkzeugleise kann im <guilabel>Einstellungen</guilabel>-Dialog
        angepasst werden.
        </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Fortschrittsbalken</term>
	<listitem><para>
	Der Fortschrittsbalken befindet sich in der unteren linken Ecke des
	&app;-Fensters. Es zeigt den Fortschritt von größeren Operationen,
	wie dem Öffnen und Speichern von großen Datenbanken, dem Import und
	Export von anderen Formaten, dem Erstellen von Webseiten usw.
        </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Statusleiste</term>
	<listitem><para>Die Statusleiste befindet sich rechts vom
	Fortschrittsbalken, ganz unten im &app;-Fenster. Es zeigt
	Informationen über die aktuelle &app;-Aktivität und
	Kontextinformationen zu den Menüeinträgen. Das Verhalten der
	Statusleiste kann im <guilabel>Einstellungen</guilabel>-Dialog.
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Ansichtsfeld</term>
	<listitem><para>Den größten Teil des &app;-Fensters nimmt das
	Ansichtsfeld ein. Es zeigt bestimmte Aspekte der genealogischen
	Informationen, abhängig von der ausgewählten Ansicht. Die folgenden
	sechs Ansichten sind verfügbar in &app;:
	<itemizedlist>	
	<listitem><para>Personenansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Familienansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Stammbaumansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Quellenansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Ortsansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Medienansicht</para></listitem>

	</itemizedlist>
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>

    <!-- ================ Main Window Subsection  -->
    <sect2 id="gramps-views">
      <title>Ansichten</title>
      <para>Ansichten sind verschiedene Wege verschiedene Aspekte der
      genealogischen Daten anzuzeigen, wie im Folgenden beschrieben. Weil
      die relevanten Information oft sehr wage und nicht einheitlich in
      Zusammenhang und Modalität sind, ist es am Besten ihre Ansicht zu in
      kleinere Kategorien, einheitlich in Zusammenhang und Modalität zu
      unterteilen. Jede Ansicht repräsentiert eine solche Unterteilung und
      zeigt bestimmt Aspekte der insgesamt verfügbaren Informationen an.
      Vor der ausführlichen Beschreibung der verfügbaren Ansichten, führen
      wir Sie durch die Wege zwischen den Ansichten zu wechseln.</para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="view-modes">
        <title>Die Ansichten und Ansichtsmodi wechseln</title>
	<para>Abhänging vom Status des Menüeintrags <menuchoice> 
	<guimenu>Ansicht</guimenu><guimenuitem>Seitenleiste</guimenuitem> 
	</menuchoice>, kann die Ansichte entweder in der Seitenleiste oder
	an der Reitern im oberen Teil des Fensters gewechselt werden. 
	</para>

	<variablelist>
	<varlistentry><term>Um die Ansicht im Seitenleistenmodus zu
	wechseln, klicken Sie auf das gewünschte Seitenleistensymbol.</term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Sidebar Mode ==== -->
	  <figure id="side-nofilt-fig"> 
	  <title>Seitenleisten-Ansichtsmodus</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Zeigt den Seitenleisten-Anichtsmodus.  </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>Um die Ansicht im Reitermodus umzuschalten,
                klicken Sie auf den gewünschten Reiter.</term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Tabbed Notebook Mode ==== -->
	  <figure id="noside-nofilt-fig"> 
	  <title>Reiter-Ansichtsmodus</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
	  	fileref="figures/noside-nofilt.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Zeigt den Reiter-Ansichtsmodus.  </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<para>Um zwischen Seitenleisten- und Reiter-Ansichtsmodus
        umzuschalten, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> 
	<guimenuitem>Seitenleiste</guimenuitem> 
	</menuchoice> aus dem &app;-Menü.</para>
    
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="people-view">
        <title>Personenansicht</title>
	<para>Wenn &app; eine Datenbank öffnet, wird die Ansicht zuerst
        auf die Personenansicht (<xref linkend="side-nofilt-fig"/> 
	und <xref linkend="noside-nofilt-fig"/>). Die Personenansicht
        listet Personen auf, dessen Daten in der Datenbank gespeichert
        sind.</para>
        
        <para> Die Personen sind in einer baumartigen Struktur angeordnet,
        entsprechend der Familiennamen. Jede Familie ist ein Knoten des
        Baumes. Ein Klick auf den Pfeil links von dem Knoten ändert dessen
        Expansionsstatus. Wenn er geöffnet ist, wird der Inhalt des Knoten
        im Fenster aufgelistet. Wenn er geschlossen ist, wird der Inhalt
        aufgerollt und ist nicht sichtbar. Jedenfalls sind alle Daten noch
        intakt, werden aber nicht angezeigt.</para>
        
        <para>Die Personenansicht zeigt die <guilabel>Namen</guilabel>, 
        die &app;-<guilabel>ID</guilabel>-Zahlen, das 
        <guilabel>Geschlecht</guilabel> und die
        <guilabel>Geburts-</guilabel> und <guilabel>Todesdaten</guilabel>
        der Personen. Die Liste kann nach einem beliebigen Feld sortiert
        werden.</para> 

	<para>Beispiel: um die Liste nach den Geburtsdaten zu sortieren,
	klicken Sie auf den <guilabel>Geburtsdatum</guilabel>-Spaltenkopf.
	Um die Liste in umgekehrter (absteigender) Ordnung zu sortieren,
	klicken Sie ein weiteres Mal auf den gewünschten Spaltenkopf.</para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="filters">
          <title>Filter</title>
	  <para>Genealogische Datenbank können eine riesige Anzahl an
	  Personen umfassen. Weil lange Listen für Menschen schwer
	  zu handhaben sind, bietet &app; einen angenehmen Weg um den
	  Umfang mit Filtern zu begrenzen. Um Bildschirmplatz zu sparen
	  können die Filterkontrollen versteckt werden, abhängig vom
	  Status des <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> 
	  <guimenuitem>Filter</guimenuitem> </menuchoice> Menüeintrags.</para> 
	  
	<!-- ==== Figure: Enabled Filter ==== -->
	<figure id="side-filt-fig"> 
	<title>Filterkontrollen angezeigt</title>
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata
		fileref="figures/side-filt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject>
	<phrase>Zeigt die Filterkontrollen.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	  <para>Wenn &app; eine Datenbank öffnet, wird der triviale
	  Filter <guilabel>Alle Personen</guilabel> eingestellt, d.h. es
	  wird überhaupt nicht gefiltert. Um einen Filter auszuwählen,
	  benutzen Sie das <guilabel>Filter</guilabel>-Aufklappmenü über
	  der Personenliste. Wenn der Filter ausgewählt ist, klicken Sie
	  auf den <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf in der oberen,
	  rechten Ecke des Fensters. Sie sehen das Ergebnis des Filters,
	  sofort nachdem Sie auf den <guibutton>Anwebden</guibutton>-Knopf
	  geklickt haben. Um den Filter zu invertieren markieren Sie
	  das <guilabel>Invertieren</guilabel>-Feld links vom
	  <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf. </para>

	  <para>Beispiel: Um Personen ohne Kinder zu zeigen wählen Sie den
	  <guilabel>Personen mit Kindern</guilabel>-Filter, klicken
	  dann auf das <guilabel>Invertieren</guilabel>-Feld und klicken
	  dann auf den <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf. Um einen
	  Filter rückgangig zu machen, stellen Sie einfach des Filter
	  <guilabel>Alle Personen</guilabel> ein und klicken Sie auf den
	  <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf. </para>

	  <para>Anmerkung: Auch wenn die Filterkontrollen nicht angezeigt
	  werden (<menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu>
	  <guimenuitem>Filter</guimenuitem> </menuchoice> Menüeintrag ist
	  nichts markiert), kann noch eine Filterung stattfinden. In anderen
	  Worten: die Sichtbarkeit der Filterkontrollen hat nichts mit dem
	  tatsächlich verwendeten Filter zu tun. Die könnte Verwirrung
	  verursachen, wenn Sie einen Filter einstellen und dann die
	  Kontrollen verstecken. Im Zweifelsfall, lassen Sie die
	  Filterkontrollen anzeigen, in dem den <menuchoice>
	  <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenuitem>Filter</guimenuitem>
	  </menuchoice> Menüeintrag markieren, und überprüfen, welche
	  Art der Filterung gerade eingestellt ist.</para>
        </sect4>

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="alpha-tabs">
          <title>Alphabetische Reiter</title>
	  <para>&app; bietet eine weitere Möglichkeit lange Personenlisten
	  zu verwalten - alphabetische Reiter. Wenn eine Datenbank geladen
	  wurde, sucht &app; nach Familiennamen und unterteilt die
	  Personenliste in Unterlisten des ersten Buchstabens ihres Namens.
	  Die alphabetischen Reiter sind im unteren Teil des &app;-Fensters.
	  Der letzte Reiter, <guilabel>Andere</guilabel>, steht für
	  unidentifizierte Buchstaben. Alle Einträde, die nicht zu einem
	  anderen reiter zugeordnet werden können, landen in <guilabel>
	  Andere</guilabel>. Speziell werden Familien ohne Familennamen
	  unter dieser Kategorie erscheinen.</para>
        </sect4>

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="family-view">
        <title>Familienansicht</title>
	<para>Die Familienansicht zeigt Informationen über die Familie der
	aktuell ausgewählten Person. Insbesondere zeigt diese Ansicht die
	Beziehungen (z.B. Ehen, Partnerschaften usw.) der aktuellen Person,
	seine Eltern (oder Stiefeltern) und seine Kinder (es können auch
	Stiefkinder oder adoptierte Kinder usw. sein).</para>

	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-fig">
	<title>Familienansicht</title>
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata
		fileref="figures/family.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject>
	<phrase>Zeigt die Familienansicht  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Die Daten der aktuellen Person stehen in dem Listenfeld in der
	oberen linken Ecke des Fensters. Direkt darunter, ein anderes Feld
	listet die Daten der (Ehe-)Partner, jeweils mit der Beziehung zur
	aktuellen Person auf (es können mehr als einer sein). Der
	Doppelpfeilknopf recht von dem Listenfeld der aktuellen Personen
	ermöglicht es Ihnen zwischen dem momentan ausgewählten Partner
	(aktueller Partner) und der aktuellen Person zu wechseln.
	Mit einem Doppelklick auf die aktuelle Person können Sie ihre
	Daten bearbeiten. Mit einem Doppelklick auf den aktuellen Partner
	können Sie die Informationen über ihre Beziehung bearbeiten. Mit
	einem Shift-Klick auf den aktuellen Partner können Sie seine
	Daten bearbeiten.</para>

        <para>Um eine neue Beziehung hinzuzufügen benutzen Sie die zwei
	oberen Knöpfe rechts des Partner-Feldes. Klicken Sie auf den oberen
	um eine neue Person zur Datenbank und zur neuen Partnerschaft
	hinzuzufügen. Klicken Sie auf den mittleren um eine bereits in der
	Datenbank vorhandene Person der neuen Beziehung zuzuweisen. Wenn
	Sie den aktuellen Partner entfernen wollen, klicken Sie auf den
	untersten Knopf (<guibutton>-</guibutton>) rechts von dem
	Partner-Feld. Beachten Sie, dass das Entfernen eines Partners aus
	der Beziehung diese Person nicht aus der Datenbank entfernt. Die
	meisten dieser Funktionen sind auch verfügbar durch einen
	Rechts-Klick in das Partner-Feld und den entsprechenden
	Menü-Einträgen im Kontextmenü.</para>

	<para>The parents of both the Active person and the Current spouse
	are listed in the corresponding list boxes in the right-hand part of
	the window (Active person's parents on top, Current spouse parents
	on the bottom). Both list boxes have a set of three buttons on their
	right side. The <guibutton>+</guibutton> and <guibutton>-</guibutton>
	buttons allow you to add and remove parents of the Active person and the
	Current spouse, respectively. Clicking the right arrow button
	makes the family in the corresponding list box an active family.
	That is, it makes the selected Father the Active person, and the
	selected Mother the Current spouse. Most of these
        functions are also available by right-clicking into the parent box and
        selecting an appropriate items from the context menu. </para>
	
	<para>The bottom list box displays children of the Active person and 
	the Current  Spouse. The Children's list can be ordered by the Birth date 
	in the usual way of clicking on the <guilabel>Birth date</guilabel> column 
	header. In addition to the <guilabel>Name</guilabel>,
	<guilabel>ID</guilabel>, <guilabel>Gender</guilabel>, and
	<guilabel>Birth date</guilabel> columns, the list includes a  
	<guilabel>Status</guilabel> column. The pair of status words reflect the
	relationship between the child and his Father/Mother (such as Birth, Adoption, 
	etc.) Four buttons are available on the right side of the 
	children list box. The top (left arrow) button makes 
	the selected child the Active person. The next two buttons add a new
        child to the family: the upper one adds a new person to the database 
        and to the family, the lower one just adds a person existing in the
        database to the family. Finally, the lowest <guibutton>-</guibutton> 
        button removes the selected child from the family. Note that removing 
        a child from the family does not remove the person from the 
        database. Most of these functions are also available by right-clicking 
        into the children box and selecting an appropriate items from the 
        context menu.</para> 

	<para>The layout of the Family View can be switched from the 
        left-to-right arrangement (shown above) to the top-to-bottom 
        arrangement (shown below). This can be done in the 
        <guilabel>Display</guilabel> section of the 
        <guilabel>Preferences</guilabel> dialog. The top-to-bottom view 
        has the same functionality as the left-to-right view. </para>

	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-alt-fig"> 
	<title>Alternative Family View</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/family-alt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Alternative Family View.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="pedigree-view">
        <title>Pedigree View</title>

	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-fig"> 
	<title>Pedigree View</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Pedigree View.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>The Pedigree View helps to visualize the place of the Active 
	person in the tree of his/her ancestors. The Pedigree View shows four 
	generations, going back in time from the Active person
	<guilabel>1</guilabel> to his/her parents <guilabel>2</guilabel>, 
	to grandparents <guilabel>3</guilabel>, to great-grandparents 
	<guilabel>4</guilabel>. 
	Each person is denoted by a box bearing the person's name. 
	The two lines that converge on the box represent ties with the 
	person's Father (top line) and mother (bottom line). Solid lines 
	represent birth relations, while dashed lines represent non-birth 
	relations (such as adoption, step-parenthood, guardianship, etc.). 
	When the mouse moves over the white box, it expands to display the 
	corresponding person's dates of birth and death. When the mouse is 
	placed over the family line, the line become highlighted to indicate 
	an active link: double-clicking on the line makes the corresponding 
	ancestor the Active person. The display in that case is re-adjusted 
	to show four generations, starting from the newly selected Active 
	person. </para>
	
	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-child-cut-fig"> 
	<title>Children Menu</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree-child-cut.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Children Menu in Pedigree View.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>The left-hand side of the window shows the left arrow button. 
	Upon clicking, the button expands to the menu listing the children 
	of the Active person. Selecting the menu item makes the corresponding 
	child the Active person. The appearance of the children's names 
	in the menu serves to differentiate the "dead ends" of the tree from 
	the continuing branches as follows. The children who have children 
	appear in the menu in the boldface and italic typeset, while the 
	children without children ("dead ends") appear in a regular 
	font. If the Active person has a single child, no menu will be 
	displayed (since there is no choice) and the child will become 
	the Active person upon clicking	the arrow button. </para>

	<para>The right-hand side of the window shows two right arrow buttons. 
	When the top button is clicked, the Father of the Active person 
	becomes the Active person. Clicking the bottom button makes the Mother of 
	the Active person the Active person. Again, the display is re-adjusted 
	to show four generations, starting from the newly selected Active 
	person.</para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="sources-view">
        <title>Sources View</title>

	<!-- ==== Figure: Sources View ==== -->
	<figure id="sources-fig"> 
	<title>Sources View</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/sources.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Sources View.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>The Sources View lists the sources of information stored in the 
	database. This can include various documents (birth, death, and 
	marriage certificates, etc.), books, films, journals, private diaries, 
	i.e. virtually anything that can be classified as a source of 
	information. The sources can be used as a reference for any event 
	stored in the database. The Source View lists the 
	<guilabel>Title</guilabel>, <guilabel>ID</guilabel>, and the 
	<guilabel>Author</guilabel> of the source. Any column can be 
	used for sorting the list. The usual rules apply: one click for 
	ascending order, another click for descending order.</para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="places-view">
        <title>Places View</title>

	<!-- ==== Figure: Places View ==== -->
	<figure id="places-fig"> 
	<title>Places View</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/places.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Places View.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>The Places View lists the geographical places in which the events 
	of the database took place. These could be places of birth, death, 
	and marriages of people, as well as their home, employment, education 
	addresses, or any other conceivable reference to the geographical 
	location. The Places View lists the places' <guilabel>Name</guilabel>,
	<guilabel>ID</guilabel>, <guilabel>Church Parish</guilabel>,
	<guilabel>City</guilabel>, <guilabel>County</guilabel>,
	<guilabel>State</guilabel>, and <guilabel>Country</guilabel>. All of
	these columns can be used for sorting by the usual sorting rules. </para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="media-view">
        <title>Media View</title>

	<!-- ==== Figure: Media View ==== -->
	<figure id="media-fig"> 
	<title>Media View</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Media View.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>The Media View is a list of Media Objects used in the database. 
	Media Objects are any files that relate somehow to the stored 
	genealogical data. Technically, any file can be stored as a Media 
	Object. Most frequently, these are images, audio files, animation 
	files, etc. The list box on the bottom lists the Name, ID, Type, and 
	Path to the Media Object. The top part of the GRAMPS window shows 
	a preview (if available) and information about the Media 
	Object. </para> 
      </sect3>

    </sect2>
  </sect1>  <!-- ================ End Main Window ===================== -->
