<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

<!-- ================ Main Window ================================ -->
  <sect1 id="gramps-mainwin"> 
    <title>Hauptfenster</title> 
    <para>Wenn Sie eine Datenbank öffnen (entweder eine bestehende oder
    eine neue), wird das folgende Fenster angezeigt.</para>
 
	<!-- ==== Figure: Main Window  ==== -->
	<figure id="mainwin-fig"> 
	<title>GRAMPS-Hauptfenster</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt Hauptfenster von GRAMPS. Es enthält die Titelzeile,
	      die Menüleiste, die Werkzeugleiste, die Seitenleiste, das
	      Ansichtsfeld, die Statusleiste, die Fortschrittsbalken und die
	      Scrollbalken. Die Menüleiste enthält das Datei-, das Bearbeiten-,
	      das Gehe zu-, das Lesezeichen-, das Berichte-, das Werkzeuge-
	      und das Hilfe-Menü.
        </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

    <para>Das &app;-Fenster enthält die folgenden Elemente: </para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term>Menuleiste</term>
	<listitem><para>
	Die Menüleiste ist ganz oben im Fenster angeordnet (direkt unter
	der Titelzeile) und bietet Zugriff auf all Funktionen von &app;
	durch seine Menüs.
        </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Werkzeugleiste</term>
	<listitem><para>Die Werkzeugleiste befindet sich direkt
        unter der Menüzeile. Die Werkzeugleiste bietet Zugriff auf die
        am häufigsten benutzen Funktionen von &app;. Das Erscheinungsbild der
        Werkzeugleise kann im <guilabel>Einstellungen</guilabel>-Dialog
        angepasst werden.
        </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Fortschrittsbalken</term>
	<listitem><para>
	Der Fortschrittsbalken befindet sich in der unteren linken Ecke des
	&app;-Fensters. Es zeigt den Fortschritt von größeren Operationen,
	wie dem Öffnen und Speichern von großen Datenbanken, dem Import und
	Export von anderen Formaten, dem Erstellen von Webseiten usw.
        </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Statusleiste</term>
	<listitem><para>Die Statusleiste befindet sich rechts vom
	Fortschrittsbalken, ganz unten im &app;-Fenster. Sie zeigt
	Informationen über die aktuelle &app;-Aktivität und
	Kontextinformationen zu den Menüeinträgen. Das Verhalten der
	Statusleiste kann im <guilabel>Einstellungen</guilabel>-Dialog.
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Ansichtsfeld</term>
	<listitem><para>Den größten Teil des &app;-Fensters nimmt das
	Ansichtsfeld ein. Es zeigt bestimmte Aspekte der genealogischen
	Informationen, abhängig von der ausgewählten Ansicht. Die folgenden
	sechs Ansichten sind verfügbar in &app;:
	<itemizedlist>	
	<listitem><para>Personen-Ansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Familien-Ansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Ahnenblatt-Ansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Quellen-Ansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Orte-Ansicht</para></listitem>
	<listitem><para>Multimedia-Ansicht</para></listitem>

	</itemizedlist>
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>

    <!-- ================ Main Window Subsection  -->
    <sect2 id="gramps-views">
      <title>Ansichten</title>
      <para>Ansichten sind unterschiedliche Wege verschiedene Aspekte der
      genealogischen Daten anzuzeigen, wie im Folgenden beschrieben. Weil
      die relevanten Information oft sehr wage und nicht einheitlich in
      Zusammenhang und Modalität sind, ist es am Besten ihre Ansicht in
      kleinere Kategorien, einheitlich in Zusammenhang und Modalität zu
      unterteilen. Jede Ansicht repräsentiert eine solche Unterteilung und
      zeigt bestimmte Aspekte der insgesamt verfügbaren Informationen an.
      Vor der ausführlichen Beschreibung der verfügbaren Ansichten, führen
      wir Sie durch die Wege zwischen den Ansichten zu wechseln.</para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="view-modes">
        <title>Die Ansichten und Ansichtsmodi wechseln</title>
	<para>Abhängig vom Status des Menüeintrags <menuchoice> 
	<guimenu>Ansicht</guimenu><guimenuitem>Seitenleiste</guimenuitem> 
	</menuchoice>, kann die Ansicht entweder in der Seitenleiste oder
	an den Reitern im oberen Teil des Fensters gewechselt werden. 
	</para>

	<variablelist>
	<varlistentry><term>Um die Ansicht im Seitenleistenmodus zu
	wechseln, klicken Sie auf das gewünschte Seitenleistensymbol.</term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Sidebar Mode ==== -->
	  <figure id="side-nofilt-fig"> 
	  <title>Seitenleisten-Ansichtsmodus</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Zeigt den Seitenleisten-Anichtsmodus.  </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>Um die Ansicht im Reitermodus umzuschalten,
                klicken Sie auf den gewünschten Reiter.</term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Tabbed Notebook Mode ==== -->
	  <figure id="noside-nofilt-fig"> 
	  <title>Reiter-Ansichtsmodus</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
	  	fileref="figures/noside-nofilt.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Zeigt den Reiter-Ansichtsmodus.  </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<para>Um zwischen Seitenleisten- und Reiter-Ansichtsmodus
        umzuschalten, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> 
	<guimenuitem>Seitenleiste</guimenuitem> 
	</menuchoice> aus dem &app;-Menü.</para>
    
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="people-view">
        <title>Personen-Ansicht</title>
	<para>Wenn &app; eine Datenbank öffnet, wird die Ansicht zuerst
        auf die Personen-Ansicht (<xref linkend="side-nofilt-fig"/> 
	und <xref linkend="noside-nofilt-fig"/>). Die Personen-Ansicht
        listet Personen auf, dessen Daten in der Datenbank gespeichert
        sind.</para>
        
        <para> Die Personen sind in einer baumartigen Struktur angeordnet,
        entsprechend der Familiennamen. Jede Familie ist ein Knoten des
        Baumes. Ein Klick auf den Pfeil links von dem Knoten ändert dessen
        Expansionsstatus. Wenn er geöffnet ist, wird der Inhalt des Knoten
        im Fenster aufgelistet. Wenn er geschlossen ist, wird der Inhalt
        aufgerollt und ist nicht sichtbar. Jedenfalls sind alle Daten noch
        intakt, werden aber nicht angezeigt.</para>
        
        <para>Die Personen-Ansicht zeigt die <guilabel>Namen</guilabel>, 
        die &app;-<guilabel>ID</guilabel>-Zahlen, das 
        <guilabel>Geschlecht</guilabel> und die
        <guilabel>Geburts-</guilabel> und <guilabel>Todesdaten</guilabel>
        der Personen. Die Liste kann nach einem beliebigen Feld sortiert
        werden.</para> 

	<para>Beispiel: um die Liste nach den Geburtsdaten zu sortieren,
	klicken Sie auf den <guilabel>Geburtsdatum</guilabel>-Spaltenkopf.
	Um die Liste in umgekehrter (absteigender) Ordnung zu sortieren,
	klicken Sie ein weiteres Mal auf den gewünschten Spaltenkopf.</para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="filters">
          <title>Filter</title>
	  <para>Genealogische Datenbanken können eine riesige Anzahl an
	  Personen umfassen. Weil lange Listen für Menschen schwer
	  zu handhaben sind, bietet &app; einen angenehmen Weg um den
	  Umfang mit Filtern zu begrenzen. Um Bildschirmplatz zu sparen
	  können die Filterkontrollen versteckt werden, abhängig vom
	  Status des <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> 
	  <guimenuitem>Filter</guimenuitem> </menuchoice> Menüeintrags.</para> 
	  
	<!-- ==== Figure: Enabled Filter ==== -->
	<figure id="side-filt-fig"> 
	<title>Filterkontrollen angezeigt</title>
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata
		fileref="figures/side-filt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject>
	<phrase>Zeigt die Filterkontrollen.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	  <para>Wenn &app; eine Datenbank öffnet, wird der triviale
	  Filter <guilabel>Alle Personen</guilabel> eingestellt, d.h. es
	  wird überhaupt nicht gefiltert. Um einen Filter auszuwählen,
	  benutzen Sie das <guilabel>Filter</guilabel>-Aufklappmenü über
	  der Personenliste. Wenn der Filter ausgewählt ist, klicken Sie
	  auf den <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf in der oberen,
	  rechten Ecke des Fensters. Sie sehen das Ergebnis des Filters,
	  sofort nachdem Sie auf den <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf
	  geklickt haben. Um den Filter zu invertieren markieren Sie
	  das <guilabel>Invertieren</guilabel>-Feld links vom
	  <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf. </para>

	  <para>Beispiel: Um Personen ohne Kinder zu zeigen wählen Sie den
	  <guilabel>Personen mit Kindern</guilabel>-Filter, klicken
	  dann auf das <guilabel>Invertieren</guilabel>-Feld und klicken
	  dann auf den <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf. Um einen
	  Filter rückgängig zu machen, stellen Sie einfach den Filter
	  <guilabel>Alle Personen</guilabel> ein und klicken Sie auf den
	  <guibutton>Anwenden</guibutton>-Knopf. </para>

	  <para>Anmerkung: Auch wenn die Filterkontrollen nicht angezeigt
	  werden (<menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu>
	  <guimenuitem>Filter</guimenuitem> </menuchoice>-Menüeintrag ist
	  nicht markiert), kann noch eine Filterung stattfinden. In anderen
	  Worten: die Sichtbarkeit der Filterkontrollen hat nichts mit dem
	  tatsächlich verwendeten Filter zu tun. Die könnte Verwirrung
	  verursachen, wenn Sie einen Filter einstellen und dann die
	  Kontrollen verstecken. Im Zweifelsfall, lassen Sie die
	  Filterkontrollen anzeigen, indem Sie den <menuchoice>
	  <guimenu>Ansicht</guimenu><guimenuitem>Filter</guimenuitem>
	  </menuchoice>-Menüeintrag markieren, und überprüfen, welche
	  Art der Filterung gerade eingestellt ist.</para>
        </sect4>

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="alpha-tabs">
          <title>Alphabetische Reiter</title>
	  <para>&app; bietet eine weitere Möglichkeit lange Personenlisten
	  zu verwalten - alphabetische Reiter. Wenn eine Datenbank geladen
	  wurde, sucht &app; nach Familiennamen und unterteilt die
	  Personenliste in Unterlisten des ersten Buchstabens ihres Namens.
	  Die alphabetischen Reiter sind im unteren Teil des &app;-Fensters.
	  Der letzte Reiter, <guilabel>Andere</guilabel>, steht für
	  unidentifizierte Buchstaben. Alle Einträge, die nicht zu einem
	  anderen Reiter zugeordnet werden können, landen in <guilabel>
	  Andere</guilabel>. Speziell werden Familien ohne Familiennamen
	  unter dieser Kategorie erscheinen.</para>
        </sect4>

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="family-view">
        <title>Familien-Ansicht</title>
	<para>Die Familien-Ansicht zeigt Informationen über die Familie der
	aktuell ausgewählten Person. Insbesondere zeigt diese Ansicht die
	Beziehungen (z.B. Ehen, Partnerschaften usw.) der aktuellen Person,
	seine Eltern (oder Stiefeltern) und seine Kinder (es können auch
	Stiefkinder oder adoptierte Kinder usw. sein).</para>

	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-fig">
	<title>Familien-Ansicht</title>
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata
		fileref="figures/family.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject>
	<phrase>Zeigt die Familienansicht  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Die Daten der aktuellen Person stehen in dem Listenfeld in der
	oberen linken Ecke des Fensters. Direkt darunter, listet ein anderes
	Feld die Daten der (Ehe-)Partner, jeweils mit der Beziehung zur
	aktuellen Person auf (es können mehr als einer sein). Der
	Doppelpfeilknopf recht von dem Listenfeld der aktuellen Personen
	ermöglicht es Ihnen zwischen dem momentan ausgewählten Partner
	(aktueller Partner) und der aktuellen Person zu wechseln.
	Mit einem Doppelklick auf die aktuelle Person können Sie ihre
	Daten bearbeiten. Mit einem Doppelklick auf den aktuellen Partner
	können Sie die Informationen über ihre Beziehung bearbeiten. Mit
	einem Shift-Klick auf den aktuellen Partner können Sie seine
	Daten bearbeiten.</para>

        <para>Um eine neue Beziehung hinzuzufügen benutzen Sie die zwei
	oberen Knöpfe rechts des Partner-Feldes. Klicken Sie auf den oberen
	um eine neue Person zur Datenbank und zur neuen Partnerschaft
	hinzuzufügen. Klicken Sie auf den mittleren um eine bereits in der
	Datenbank vorhandene Person der neuen Beziehung zuzuweisen. Wenn
	Sie den aktuellen Partner entfernen wollen, klicken Sie auf den
	untersten Knopf (<guibutton>-</guibutton>) rechts von dem
	Partner-Feld. Beachten Sie, dass das Entfernen eines Partners aus
	der Beziehung diese Person nicht aus der Datenbank entfernt. Die
	meisten dieser Funktionen sind auch verfügbar durch einen
	Rechts-Klick in das Partner-Feld und den entsprechenden
	Menü-Einträgen im Kontextmenü.</para>

	<para>Der Eltern der aktuellen Person und des aktuellen (Ehe-)Partners
	sind jeweils in den entsprechenden Listenfeldern aufgelistet im
	rechten	Teil des Fensters (die der aktuellen Person oben, die des
	aktuellen (Ehe-)Partners unten). Beide Listenfelder haben drei
	Knöpfe auf der rechten Seite. Mit den <guibutton>+</guibutton>- und
	<guibutton>-</guibutton>-Knöpfen können Sie jeweils Eltern der
	aktiven Person und des aktuellen (Ehe-)Partners hinzufügen und
	entfernen. Ein Klick auf den Pfeil-Knopf macht die Familie in dem
	entsprechenden Listenfeld zur aktiven Familie. Das heißt, der
	ausgewählte Vater wird zur aktiven Person und die ausgewählte
	Mutter zum aktuellen (Ehe-)Partner. Die meisten dieser Funktionen
	sind auch so verfügbar durch einen Rechtsklick in das Elternfeld
	und Auswahl der entsprechenden Menüeinträge aus dem
	Kontextmenü. </para>
	
	<para>Das untere Listenfeld zeigt die Kinder der aktuellen Person und
	des aktuellen (Ehe-)Partners an. Die Kinderliste kann nach
	Geburtsdaten sortiert werden durch Anklicken der
	<guilabel>Geburtsdatum</guilabel>-Spaltenkopf. Zusätzlich zu den
	<guilabel>Name</guilabel>-, <guilabel>ID</guilabel>-,
	<guilabel>Geschlecht</guilabel>- und <guilabel>Geburtsdatum</guilabel>-
	Spalten enthält die Liste eine <guilabel>Status</guilabel>-Spalte.
	Das Paar der Statusworte gibt die Beziehung zwischen den Kind und
	seinem/r Vater/Mutter (z.B. Geburt, Adoptiert usw.). Vier Knöpfe sind
	rechts von der Kinderliste. Der obere (Pfeil-)Knopf macht das
	ausgewählte Kind zur aktiven Person. Die nächsten zwei Knöpfe
	fügen ein neues Kind zur Familie hinzu: das obere fügt ein neues
	Kind zur Datenbank und zur Familie hinzu, das untere fügt nur eine
	bereits in der Datenbank existierende Person zur Familie hinzu.
	Und der unterste Knopf <guibutton>-</guibutton>-Knopf entfernt das
	ausgewählte Kind aus der Familie. Beachten Sie, dass das Entfernen
	eines Kindes aus der Familie, es nicht aus der Datenbank entfernt.
	Die meisten dieser Funktionen sind auch über das Kontextmenü der
	Kinderliste verfügbar.</para> 

	<para>Das Layout der Familienansicht kann von der
	Links-nach-rechts-Darstellung (oben gezeigt) zur
	Oben-nach-unten-Darstellung (unten gezeigt) umgeschaltet werden.
	Dies kann im <guilabel>Anzeige</guilabel>-Abschnitt des
	<guilabel>Einstellungen</guilabel>-Dialogs getan werden. Die
	Oben-nach-unten-Ansicht hat die gleichen Funktionen wie die
	Links-nach-rechts-Ansicht.</para>

	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-alt-fig"> 
	<title>Alternative Familien-Ansicht</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/family-alt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt die alternative Familien-Ansicht.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="pedigree-view">
        <title>Ahnenblatt-Ansicht</title>

	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-fig"> 
	<title>Ahnenblatt-Ansicht</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt die Ahnenblatt-Ansicht.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Die Ahnenblatt-Ansicht hilft Ihnen den Ort der aktuellen Person
	im Baum seiner/ihrer Ahnen darzustellen. Die Ahnenblatt-Ansicht zeigt
	vier Generationen, von der aktuellen Person <guilabel>1</guilabel>
	aus zurück in der Zeit über seine/ihre Eltern <guilabel>2</guilabel>, 
	Großeltern <guilabel>3</guilabel> und Urgroßeltern 
	<guilabel>4</guilabel>.
	Zu wird als ein Feld mit dem Namen der Person dargestellt. Die
	zwei Linien, die auf dem Feld zusammenlaufen repräsentieren die
	Verbindung zum Vater (obere Linie) und der Mutter (untere Linie).
	Durchgezogene Linien repräsentieren Geburtsverwandtschaft, während
	eine gestrichelte Linie für nicht-Geburtsverwandtschaften steht
	(wie Adoption, Stiefeltern, Vormundschaft usw.). Wenn die Maus über
	dem weißen Feld bewegt wird, vergrößert es sich und zeigt die
	Geburts- und Todesdaten der entsprechenden Person. Durch Platzieren der
  der Maus über eine Familienlinie, wird die Linie hervorgehoben
	um den aktiven Link anzuzeigen: Ein Doppelklick auf die Linie macht
	den entsprechenden Ahnen zur aktuellen Person. In dem Fall wird die
	Ansicht neu aufgebaut um vier Generationen von der neuen aktuellen
	Person aus zeigen. </para>
	
	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-child-cut-fig"> 
	<title>Kindermenü</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree-child-cut.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt das Kindermenü in der Ahnenblatt-Ansicht.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Die linke Seite des Fensters zeigt einen Pfeilknopf. Bei einem
	Klick öffnet sich ein Menü, das die Kinder der aktuellen Person
	auflistet. Das Wählen eines Menüeintrages macht das entsprechende
	Kind zu aktuellen Person. Das Erscheinungsbild der Kindernamen im
	Menü dient dazu "Sackgassen" von weiterführenden Zweigen zu
	unterscheiden. Die Kinder, die selber Kinder haben, erscheinen im
	Menü fett und kursiv, die ohne Kinder ("Sackgassen") dagegen in
	normaler Schrift. Wenn die aktive Person nur ein einziges Kind hat,
	erscheint kein Menü (denn es gibt keine Auswahl) und das Kind wird
	zur aktiven Person durch einen Klick auf den Pfeilknopf.</para>

	<para>Auf der rechten Seite des Fensters befinden sich auch zwei
	Pfeilknöpfe. Wenn der obere Knopf angeklickt wird, wird der Vater
	der aktuellen Person zur aktuellen Person. Ein Klick auf den unteren
	Knopf macht du Mutter zur aktuellen Person. Erneut wird die Ansicht
	neu aufgebaut um vier Generationen von der neuen aktuellen Person aus
	anzuzeigen.</para> 

	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-anchor-fig">
	<title>Ahnenblatt-Ansicht mit Anker</title>
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata
	fileref="figures/pedigree-anchor.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject>
	<phrase>Zeige die Ahnenblatt-Ansicht mit gesetztem Anker</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Eine zusätzliche fortgeschrittene Art Generation zu benennen,
	existiert in der Ahnenblatt-Ansicht. Sie ist erreichbar, indem Sie
	einen Anker auf eine aktive Person setzen. Wenn der Anker gesetzt ist,
	werden die Generation wie folgt benannt. Die Ankerperson (oder
	seine/ihre Generation ist die <guilabel>0</guilabel>. Die
	Ahnengeneration werden mit positiven Ganzzahl nummeriert
	(<guilabel>1</guilabel>, <guilabel>2</guilabel>,
	<guilabel>3</guilabel> usw.), während die Nachkommengenerationen
	mit negativen Ganzzahlen nummeriert werden (<guilabel>-1</guilabel>,
	<guilabel>-2</guilabel>, <guilabel>-3</guilabel> usw.). In jedem Fall
	zeigt die Nummer die Anzahl der Generationen zwischen der beschrifteten
	Generation und der Ankerperson an. In diesem Modus können Sie durch
	die Ahnenreise reisen und die Anzahl der Generation von der
	Ankerperson sehen.</para>

	<para>Um den Anker zu setzen, wählen Sie den <guilabel>Anker
	setzen</guilabel>-Menüeintrag aus dem Kontextmenü, wenn die
	gewünschte Person die aktuelle Person in der Ahnenblattansicht ist.
	Die Beschriftungen verändern sich sofort und der Name der
	Ankerperson erscheint in der unteren linken Ecke der Ansicht. Der
	Anker bleibt so lange wirksam, bis entweder entfernt wird (durch
	wählen des <guilabel>Anker entfernen</guilabel>-Eintrags des
	Kontextmenüs) oder bis eine, nicht mit der Ankerperson verwandte,
	aktuelle Person ausgewählt wird. Letzteres kann auch durch die
	umfassenden Navigationswerkzeuge von &app; geschehen, siehe
	<xref linkend="gramps-nav"/> für Details. </para>

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="sources-view">
        <title>Quellen-Ansicht</title>

	<!-- ==== Figure: Sources View ==== -->
	<figure id="sources-fig"> 
	<title>Quellen-Ansicht</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/sources.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt die Quellen-Ansicht.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Die Quellen-Ansicht listet die Quellen der in der Datenbank
	gespeicherten Informationen auf. Diese kann verschiedene Dokumente
	umfassen (Geburts-, Sterbe- und Heiratsurkunden usw.), Bücher, Filme,
	Zeitungen, private Tagebücher, praktisch alles, was als Quelle von
	Informationen dienen kann. Die Quellen können als Referenz für jedes
	Ereignis in der Datenbank benutzt werden. Die Quellenansicht listet
	den <guilabel>Titel</guilabel>, die <guilabel>ID</guilabel> und den
	<guilabel>Autor</guilabel> der Quelle auf. Jede Spalte kann benutzt
	werden um die Liste zu sortieren. Die gewöhnlichen Regeln werden
	befolgt: ein Klick für aufsteigende Ordnung, ein anderer Klick für
	absteigende Ordnung.</para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="places-view">
        <title>Orte-Ansicht</title>

	<!-- ==== Figure: Places View ==== -->
	<figure id="places-fig"> 
	<title>Orte-Ansicht</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/places.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt die Orte-Ansicht.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Die Orte-Ansicht listet die geografischen Orte auf, an denen die
	Ereignisse in der Datenbank stattgefunden haben. Diese können
	Geburts-, Sterbe- oder Hochzeitsorte sein, aber auch Heimatorte,
	Arbeitsplätze, Bildungsorte, oder jede denkbare Referenz zu einem
	geografischen Ort. Die Orte-Ansicht listet den
	<guilabel>Namen</guilabel>, die <guilabel>ID</guilabel>,
	die <guilabel>Kirchengemeinde</guilabel>, den
	<guilabel>Ort</guilabel>, den <guilabel>Kreis</guilabel>,
	das <guilabel>Bundesland</guilabel> und das
	<guilabel>Land</guilabel> der Orte auf. Nach allen Spalten kann nach
	den üblichen Regeln sortiert werden.</para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="media-view">
        <title>Multimedia-Ansicht</title>

	<!-- ==== Figure: Media View ==== -->
	<figure id="media-fig"> 
	<title>Multimedia-Ansicht</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Zeigt die Multimedia-Ansicht.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Die Multimedia-Ansicht in eine Liste alle Multimedia-Objekte,
	die in der Datenbank benutzt werden. Multimedia-Objekte können alle
	Dateien sein, die irgendwas mit genealogischen Daten zu tun haben.
	Technisch gesehen kann jede Datei als Multimedia-Objekt gespeichert
	werden. Am häufigsten sind es Bilder, Audio-Dateien, Video-Dateien
	usw. Das Listenfeld unten zeigt den Namen, die ID, den Typ und den
	Pfad zum Multimedia-Objekt. Der obere Teil des &app;-Fensters zeigt
	eine Vorschau (falls möglich) und Information über das
	Multimedia-Objekt.</para> 
      </sect3>

    </sect2>
  </sect1>  <!-- ================ End Main Window ===================== -->
