<appendix id="append-filtref">

<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003-2006  Alexander Roitman

	  This document is free software; you can redistribute it and/or modify
	  it under the terms of the GNU General Public License as published by
	  the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
	  (at your option) any later version.

	  This document is distributed in the hope that it will be useful,
	  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
	  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
	  GNU General Public License for more details.

	  You should have received a copy of the GNU General Public License
	  along with this program; if not, write to the Free Software
	  Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA  02111-1307  USA
-->

<!-- $Id$ -->

<title>Les règles de filtrage</title>
<para>Cette annexe décrit les fonctions de filtrage actuellement définies dans &app; (voir <xref linkend="tools-util-cfe"/>. Ces règles sont présentées ici par catégories.</para>

<!-- =============== Appendices Sub-subsection ================ -->
<sect1 id="filtref-general">
	<title>Filtres généraux</title>
	<para>Cette catégorie comprend les fonctions les plus générales :</para>
	
	<variablelist>
		
		<varlistentry><term>A un enregistrement complet</term>
			<listitem><para>Cette règle accepte toutes les personnes dont l'enregistrement est marqué comme complet. Pour le moment, la complétude de l'enregistrement est marquée par le chercheur dans le dialogue Modifie Personne.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus ayant des noms incomplets</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne toutes les personnes ayant des noms incomplets.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus marqués</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne toutes les personnes qui sont sur la liste de signet.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Noms qui contiennent une chaîne</term>
			<listitem><para>Cette fonction sélectionne toutes les personnes dont l'identité contient la chaîne donnée. Par exemple, Jacques Dupont, Jean Dupond seront sélectionnés par cette fonction, utilisée avec la valeur "pon". Des chaînes séparées peuvent être utilisées pour le prénom, le nom de famille, le suffixe et le titre. La fonction sélectionne un individu quand toutes les chaînes non vides font partie du nom d'une personne. Si vous voulez utiliser une seule valeur, laissez les autres vides.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Tout le monde</term>
			<listitem><para>Cette fonction accepte toutes les personnes de la base de données. Elle n'est pas très utile seule sauf pour tester. Par contre, elle sert en combinaison avec d'autres fonctions.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus probablement en vie</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne toutes les personnes dont les dates n'indiquent pas leur mort et qui ne sont pas anormalement vieilles, jugeant à leurs données disponibles de naissance et aujourd'hui.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus dont le nom contient</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne toute personne dont le nom contient la valeur indiquée, complètement ou en partie. Par exemple, Marta Ericsdotter sera trouvée par la règle sous-chaîne= "eric" pour le nom de famille.</para>
				
				<para>Des valeurs séparées peuvent être employées pour le nom indiqué, le nom de famille, le suffixe, et le titre. La règle est efficace si et seulement si, toutes les valeurs non vides (partiellement) sont assorties par le nom d'une personne. Pour employer juste une valeur, laissez les autres valeurs vides.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A l'identifiant</term>
			<listitem><para>Cette fonction sélectionne la personne ayant exactement l'identifiant &app; donné.</para>
				
				<para>Vous pouvez entrer l'identifiant dans un champ texte, ou bien sélectionner une personne dans la liste en cliquant le bouton <guibutton>Sélectionner...</guibutton>. Dans ce cas, l'identifiant apparaîtra dans le champ de saisie de texte après la sélection.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est la personne de référence</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne la personne de référence.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus marqués comme privés</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes dont les informations sont marquées comme privés.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est une femme</term>
			<listitem><para>Cette fonction sélectionne les femmes.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus qui ont des images</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes avec des images dans leurs galeries.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus sans date de naissance</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes sans date de naissance.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est un homme</term>
			<listitem><para>Ce filtre sélectionne les hommes.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
	</variablelist>
	
</sect1> 

<!-- =============== Appendices Sub-subsection ================ -->
<sect1 id="filtref-event">
	<title>Filtres d'événements</title>
	<para>Cette catégorie regroupe les fonctions qui utilisent les évènements des personnes :</para>
	<variablelist>
		
		<varlistentry><term>A la naissance</term>
			<listitem><para>Cette fonction sélectionne les personnes dont la naissance correspond aux valeurs données pour Date, Lieu, et Description. La correspondance est faite même quand l'évènement n'est que partiellement identique.</para>
				
				<para>Les correspondances sont insensibles à la casse des caractères. Par exemple, toute personne née en France sera sélectionnée par la valeur "fr" pour le lieu. La règle sélectionne l'entrée si et seulement si toutes les valeurs non vides correspondent (partiellement) à la naissance de la personne. Si vous voulez sélectionner sur un seul champ, laissez les autres champs vides.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Au décès</term>
			<listitem><para>Cette fonction sélectionne les personnes dont le décès correspond aux valeurs données pour Date, Lieu, et Description. La correspondance est faite même quand l'évènement n'est que partiellement identique. Les correspondances sont insensibles à la casse des caractères. Par exemple, toute personne décédée en France sera sélectionnée par la valeur "fr" pour le lieu.</para>
				
				<para>La règle sélectionne l'entrée si et seulement si toutes les valeurs non vides correspondent (partiellement) à la naissance de la personne. Si vous voulez sélectionner sur un seul champ, laissez les autres champs vides.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A la source</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes dont les informations se rapportent à la source indiquée.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A l'évènement personnel</term>
			<listitem><para>Cette fonction sélectionne les personnes dont un évènement personnel correspond aux valeurs données pour Date, Lieu, Type et Description. La correspondance est faite même quand l'évènement n'est que partiellement identique. Les correspondances sont insensibles à la casse des caractères. Par exemple, toute personne ayant obtenu un diplômee en France sera sélectionnée par la valeur "fr" pour le lieu.</para>
				
				<para>L'évènement personnel est sélectionné dans une liste déroulante. La règle sélectionne l'entrée si et seulement si toutes les valeurs non vides correspondent (partiellement) à un évènement de la personne. Si vous voulez sélectionner sur un seul champ, laissez les autres champs vides.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A l'évènement familial</term>
			<listitem><para>Cette fonction sélectionne les personnes dont un évènement familial correspond aux valeurs données pour Date, Lieu, Type et Description. La correspondance est faite même quand l'évènement n'est que partiellement identique. Les correspondances sont insensibles à la casse des caractères. Par exemple, toute personne s'étant mariée en France sera sélectionnée par la valeur Mariage pour l'évènement et "fr" pour le lieu.</para>
				
				<para>L'évènement familial est sélectionné dans une liste déroulante. La règle sélectionne l'entrée si et seulement si toutes les valeurs non vides correspondent (partiellement) à un évènement de la famille de la personne. Si vous voulez sélectionner sur un seul champ, laissez les autres champs vides.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Témoin</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui sont présentes comme témoin. Si et seulement si le type d'événement (Individuel ou Familial) est indiqué, les événements de ce type seront recherchés.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus ayant des événements incomplets</term>
			<listitem><para>Cette règle recherche la date ou le lieu absent dans n'importe quel événement personnel.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Familles ayant des événements incomplets</term>
			<listitem><para>Cette règle recherche la date ou le lieu absent dans n'importe quel événement familial.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
	</variablelist>
</sect1> 

<!-- =============== Appendices Sub-subsection ================ -->
<sect1 id="filtref-family">
	<title>Filtres familiaux</title>
	<para>Cette catégorie comprend les règles suivantes qui sélectionnent les personnes d'après leurs relations familiales :</para>
	<variablelist>
		
		<varlistentry><term>Individus avec des enfants :</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes avec des enfants.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus avec mariages multiples</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne des personnes avec plus d'un conjoint.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus sans mariage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne des personnes sans conjoints.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Individus adoptés</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes adoptées.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A les relations</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne des personnes avec une relation particulière. Le nombre de relations et le nombre d'enfants peuvent être indiqués.</para>
				
				<para>La règle est efficace si, et seulement si, toutes les valeurs non vides (partiellement) correspondent. Pour employer juste une valeur, laissez les autres valeurs vides.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est le conjoint résultant du filtrage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne des personnes mariées à un individu associé à un filtre. Le nom du filtre doit être choisi parmi le menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est un enfant résultant du filtrage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes pour qui l'un ou l'autre parent est associé à un filtre. Le nom du filtre doit être choisi parmi le menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est un parent résultant du filtrage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes dont l'enfant est associé à un filtre. Le nom du filtre doit être choisi parmi le menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est un enfant résultant du filtrage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes dont l'enfant de mêmes parents est associé à un filtre. Le nom du filtre doit être choisi parmi le menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
	</variablelist>
</sect1> 

<!-- =============== Appendices Sub-subsection ================ -->
<sect1 id="filtref-ancestral">
	<title>Filtres ascendants</title>
	<para>Cette catégorie comprend les règles suivantes qui sélectionnent les personnes d'après leurs relations d'ascendance avec d'autres personnes :</para>
	<variablelist>
		
		<varlistentry><term>Est l'ancêtre de</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes ancêtres de la personne désignée. L'option Inclusif précise si la personne désignée est à considérer comme ancêtre d'elle-même, ce qui est utile pour construire des éditions.</para>
				
				<para>Vous pouvez entrer l'identifiant dans un champ texte, ou bien sélectionner une personne dans la liste en cliquant le bouton <guibutton>Sélectionner...</guibutton>. Dans ce cas, l'identifiant apparaîtra dans le champ de saisie de texte après la sélection.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est l'ascendant d'un individu sur au moins N générations</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes ancêtres de la personne désignée à au moins N générations d'écart. Par exemple, un écart de 2 sélectionnera les grands-parents, les arrière-grands-parents..., mais pas les parents de la personnes désignée.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est l'ascendant d'un individu sur moins de N générations</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes ancêtres de la personne désignée à au plus N générations d'écart. Par exemple, un écart de 2 sélectionnera les parents et les grands-parents, mais pas les arrière-grands-parents... de la personnes désignée.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A un ancêtre commun avec</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui ont un ancêtre commun avec la personne désignée.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A un ascendant commun avec les individus résultant du filtrage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui ont un ancêtre commun avec les personnes sélectionnées par un filtre. Le filtre est choisi par son nom dans un menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est l'ascendant d'un individu résultant du filtrage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui sont ancêtres d'une des personnes sélectionnées par un filtre. Le filtre est choisi par son nom dans un menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
	</variablelist>
</sect1> 

<!-- =============== Appendices Sub-subsection ================ -->
<sect1 id="filtref-descendant">
	<title>Filtres descendants</title>
	<para>Cette catégorie comprend les règles suivantes qui sélectionnent les personnes d'après leurs relations de descendance avec d'autres personnes :</para>
	<variablelist>
		
		<varlistentry><term>Est descendant(e) de</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui descendent de la personne désignée. L'option Inclusif précise si la personne désignée est à considérer comme descendant d'elle-même, ce qui est utile pour construire des rapports.</para>
				
				<para>Vous pouvez entrer l'identifiant dans un champ texte, ou bien sélectionner une personne dans la liste en cliquant le bouton <guibutton>Sélectionner...</guibutton>. Dans ce cas, l'identifiant apparaîtra dans le champ de saisie de texte après la sélection.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est descendant d'un individu sur au moins N générations</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui descendent de la personne désignée à au moins N générations d'écart. Par exemple, un écart de 2 sélectionnera les petits-enfants, les arrière-petits-enfants..., mais pas les enfants de la personnes désignée.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est descendant d'un individu sur moins de N générations</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui descendent de la personne désignée à au plus N générations d'écart. Par exemple, un écart de 2 sélectionnera les enfants et les petits-enfants, mais pas les arrière-petits-enfants... de la personnes désignée.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est descendant d'un individu résultant du filtrage</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui descendent d'une des personnes sélectionnées par un filtre. Le filtre est choisi par son nom dans un menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Est un membre de la famille descendante de</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectione en plus des descendants directs de la personne désignée, ceux des époux(ses) des descendants directs.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
	</variablelist>
</sect1> 

<!-- =============== Appendices Sub-subsection ================ -->
<sect1 id="filtref-relat">
	<title>Filtres relationnels</title>
	<para>Cette catégorie comprend les règles suivantes qui sélectionnent les personnes d'après leurs relations :</para>
	<variablelist>
		
		<varlistentry><term>Relation entre deux individus</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les ancêtres des deux personnes jusqu'à leur ancêtre commun s'il existe. Ceci donne la "liaison relationnelle" entre ces individus à travers leur(s) ancêtre(s) commun(s).</para>
				
				<para>Vous pouvez soit saisir l'identifiant des personnes dans une zone de saisie, soit les sélectionner dans la liste en cochant leur bouton <guibutton>Sélectionner...</guibutton>.Dans ce cas, l'identifiant apparaîtra dans la zone de saisie après la sélection.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		
	</variablelist>
</sect1>

<!-- =============== Appendices Sub-subsection ================ -->
<sect1 id="filtref-misc">
	<title>Filtres divers</title>
	<para>Cette catégorie comprend les règles suivantes qui n'appartiennent pas aux autres catégories :</para>
	<variablelist>
		
		<varlistentry><term>A l'attribut individuel</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui ont l'attribut individuel avec une valeur donnée. L'attribut sur lequel porte la sélection est choisi dans un menu déroulant. La valeur désirée pour cet attribut est saisie dans une zone de texte.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>A l'attribut familial</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes qui ont l'attribut familial avec une valeur donnée. L'attribut sur lequel porte la sélection est choisi dans un menu déroulant. La valeur désirée pour cet attribut est saisie dans une zone de texte.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry><term>Correspond au filtre suivant</term>
			<listitem><para>Cette règle sélectionne les personnes par un filtre. Le filtre est choisi par son nom dans un menu.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
	</variablelist>
</sect1>

</appendix>

