<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
        User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

        Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

        Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
        document under the terms of the GNU Free Documentation
        License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
        by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
        no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
        A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS
        distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

<!-- ================ Main Window ================================ -->
  <sect1 id="gramps-mainwin"> 
    <title>Fenêtre principale</title> 
    <para>La fenêtre suivante est affichée quand vous ouvrez une base de données
    (nouvelle ou existante).</para>
 
	<!-- ==== Figure: Main Window  ==== -->
	<figure id="mainwin-fig"> 
	<title>&app; Fenêtre principale</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre la fenêtre principale de &app; . Comprend le titre, les barres de menu, 
	      d'outils, sidebar, la zone d'affichage, d'état, de progression
	      et de défilement. La barre de menu comprend les menus Fichier, Edition, Affichage, Signets, 
	      Editions, Outils, Paramètres et Aide. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

    <para>La fenêtre de &app; contient les éléments suivants : </para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term>Barre de menu</term>
	<listitem><para>La barre de menu est placée tout en haut de la fenêtre
        (juste à droite du titre de la fenêtre) et donne accès à toutes les fonctions de
	&app; à travers ses menus.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>La barre d'outils</term>
	<listitem><para> La barre d'outils est placée juste sous la barre de menu. 
        Elle donne accès aux fonctions les plus utilisées de 
        &app;. Sa présentation peut être changée 
        dans le menu <guilabel>Préférences</guilabel></para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Barre de progression</term>
	<listitem><para>La barre de progression se trouve en bas, à gauche de la fenêtre
	principale de &app; . Elle montre l'avancement des opérations longues
	comme le chargement ou l'écriture de grosses bases de données,
	l'importation ou l'exportation de données de et vers d'autres formats
	ou la génération de sites web, etc. </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>La barre d'état</term>
	<listitem><para>La barre d'état est placée à droite de la barre de progression,
        tout en bas de la fenêtre de &app; . 
	Elle informe sur le travail en cours avec &app; 
	et explique les éléments de menu. 
	Son comportement peut être changé dans le dialogue
	<guilabel>Préférences</guilabel> . </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Zone d'affichage</term>
	<listitem><para>Le plus grand espace dans la fenêtre de 
	&app; est la zone d'affichage.
	Elle montre une vue des données généalogiques, selon le type
	d'affichage en cours. Les six types d'affichage suivants sont disponibles
	dans &app;: 
	<itemizedlist>	
	<listitem><para>Vue per Individus</para></listitem>
	<listitem><para>Vue par Famille</para></listitem>
	<listitem><para>Vue par Arborescence</para></listitem>
	<listitem><para>Vue des Sources</para></listitem>
	<listitem><para>Vue par Lieux</para></listitem>
	<listitem><para>Vue des Medias</para></listitem>

	</itemizedlist>
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>

    <!-- ================ Main Window Subsection  -->
    <sect2 id="gramps-views">
      <title>Vues</title>
      <para>Les vues sont les différentes façons d'afficher les données généalogiques. 
      Comme l'information est vaste et hétérogène, il faut mieux en réaliser
      l'affichage en catégories homogènes plus restreintes. 
      Chaque vue représente une de ces catégories. 
      Le changement de vue est décrit ci-dessous, avant leur description
      détaillée. </para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="view-modes">
        <title>Le changement entre les vues et modes d'affichage</title>
	<para>Selon l'état de l'item de menu <menuchoice> 
	<guimenu>Visualiser</guimenu><guimenuitem>Barre verticale</guimenuitem> 
	</menuchoice> , le mode d'affichage peut être changé soit dans
	la barre verticale, soit dans les onglets en haut de la fenêtre. 
	</para>

	<variablelist>
	<varlistentry><term>Pour changer de Vue dans la barre verticale, 
        cliquez dans l'icône de la vue que vous désirez.</term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Sidebar Mode ==== -->
	  <figure id="side-nofilt-fig"> 
	  <title>Mode avec barre latérale</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Mode avec barre latérale. </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>Pour changer de vue en mode "Onglet",
		cliquez sur l'onglet désiré.</term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Tabbed Notebook Mode ==== -->
	  <figure id="noside-nofilt-fig"> 
	  <title>Mode Onglets</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
	  	fileref="figures/noside-nofilt.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Mode Onglets. </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<para>Pour changer entre les modes avec barre latérale et Onglets
	choisissez <menuchoice> <guimenu>Affichage</guimenu> 
	<guimenuitem>Barre latérale</guimenuitem> 
	</menuchoice> dans le menu principal de &app; .</para>
    
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="people-view">
        <title>Vue des individus</title>
	<para>Quand &app; ouvre une base de données, 
	la Vue est celle des individus (<xref linkend="side-nofilt-fig"/> 
	et <xref linkend="noside-nofilt-fig"/>). La Vue Individus liste
        les personnes dont les données sont enregistrées dans la base de données. </para>

        <para> Les personnes sont présentées en arbre, selon leur nom de famille. 
	Chaque nom est un noeud de l'arbre. Cliquer sur la croix à gauche du noeud
	le déploie ou le replie selon son état. Quand un arbre est déployé, 
	le contenu du noeud est affiché. Quand il est replié, le contenu
	n'est pas visible. Les données sont cependant conservées, elles sont
	seulement masquées. 
        </para>

	<para>La Vue des Individus montre les <guilabel>Noms</guilabel>, 
        <guilabel>Identifiants</guilabel> &app;,
        <guilabel>Genre</guilabel>, et 
	leurs dates de <guilabel>Naissance</guilabel> et <guilabel>Décès</guilabel>. 
	La liste peut être triée par rapport à n'importe quel champ.</para> 

	<para>Exemple : pour trier la liste par date de naissance, cliquez sur
	l'en-tête de colonne <guilabel>Date de naissance</guilabel>. Pour trier par ordre
	inverse	(décroissant), cliquez une autre fois sur l'en-tête de colonne. </para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="filters">
          <title>Filtres</title>
	  <para>Les bases de données généalogiques peuvent décrire beaucoup d'individus.
	  Comme les longues énumérations sont difficiles à traiter mentalement, 
	  &app; fournit une façon pratique pour réduire
	  l'ensemble des données visibles avec un filtre. Pour économiser l'espace sur l'écran, 
	  les contrôles de filtre peuvent être cachés, selon l'état de l'item de menu 
	  <menuchoice> <guimenu>Visualiser</guimenu> 
	  <guimenuitem>Filtre</guimenuitem> </menuchoice> .</para> 
	  
	<!-- ==== Figure: Enabled Filter ==== -->
	<figure id="side-filt-fig"> 
	<title>Contrôle du filtre affiché</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/side-filt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le contrôle du filtre. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	  <para>Quand &app; ouvre une base de données, le filtre
	  est le filtre simple appelé <guilabel>Tout le monde</guilabel>, 
	  c'est à dire qu'il n'y a aucun filtrage. Pour choisir un filtre,
	  utilisez le pop-up <guilabel>Filtre</guilabel> au-dessus de la 
	  liste des individus. Quand vous avez choisi le filtre, cliquez sur le bouton
	  <guibutton>Appliquer</guibutton> en haut à droite de la fenêtre.
	  Le filtre sera alors appliqué. Pour inverser la règle de filtrage
          cochez le choix <guilabel>Inverse</guilabel> à gauche du bouton
	  <guibutton>Appliquer</guibutton>. </para>
	  
	  <para>Exemple : Pour voir les personnes sans enfants, choisissez le filtre
	  <guilabel>Individus ayant des enfants</guilabel>, cochez la case
	  <guilabel>Inverse</guilabel>, puis cliquez sur le bouton
	  <guibutton>Appliquer</guibutton>. Pour annuler le filtrage, sélectionnez
	  le filtre <guilabel>Tout le monde</guilabel>  
	  puis cliquez sur le bouton <guibutton>Appliquer</guibutton>. </para>

	  <para>Note : même si le contrôle de filtre n'est pas affiché, 
	  (<menuchoice> <guimenu>Visualiser</guimenu> 
	  <guimenuitem>Filtre</guimenuitem> </menuchoice> n'est pas coché),
	  le filtrage est activé. En d'autres termes, 
	  que le contrôle du filtre soit affiché ou pas n'a pas de rapport avec 
	  l'effet du filtre. Cela peut prêter à confusion quand vous activez le filtre 
	  puis que vous cachez son contrôle. En cas de problème, affichez
	  le contrôle du filtre par 
	  <menuchoice> <guimenu>Visualiser</guimenu> 
	  <guimenuitem>Filtre</guimenuitem> </menuchoice> puis vérifiez quel filtre
	  est actif. </para> 
        </sect4>

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="alpha-tabs">
          <title>Onglets Alphabetiques</title>
	  <para>&app; propose une autre façon de gérer de longues listes de personnes : 
	  les onglets alphabétiques. Lors du chargement d'une base de données, 
	  &app; examine les noms de famille et sépare la liste complète des personnes
	  en sous-ensembles, selon l'initiale du nom de famille. 
	  Les onglets alphabétiques sont affichés en bas de la fenêtre de &app;.
	  Le dernier onglet, <guilabel>Autre</guilabel>, désigne les caractères non identifiés :
	  tous les éléments non rattachés aux autres onglets. 
	  En particulier, les individus sans nom de famille y sont rattachés.</para> 
        </sect4>

      </sect3>
      
    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="family-view">
        <title>Vue des Familles</title>
	<para>L'affichage par famille montre les informations autour
	de la personne sélectionnée (ou Active). En particulier, cette vue montre
	les relations (c'est à dire les mariages ou concubinages, etc.) de la personne active, 
	ses parents (ou beaux-parents, or tuteurs, etc), ainsi que 
	ses enfants (que ce soit des enfants directs, de conjoint ou bien adoptés, etc.).
	</para>
	
	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-fig"> 
	<title>Vue Famille</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/family.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le Vue Famille.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Les données de la personne active sont dans le haut, à gauche
	de la fenêtre. Juste en dessous, une autre boîte montre ses époux,
	épouses (ou toutes autres personnes en relation familiale). 
	La double flèche dans le bouton à droite de la personne active
	fait échanger la personne active et son époux ou épouse sélectionné(e).
	Vous pouvez modifier la relation entre la personne active et son
	époux ou épouse sélectionnée en double-cliquant sur la personne
	active. Vous pouvez modifier les données de l'époux ou épouse sélectionnée
	en shift-cliquant sur lui ou elle. </para>

        <para>Pour ajouter une nouvelle relation depuis la personne active,
	utilisez un des boutons du haut, à droite de la boîte de l'époux
	ou de l'épouse. Celui du haut ajoute une nouvelle personne dans
	la base de données et la relation avec la personne active. Celui du milieu
	crée une relation entre la personne active et une personne déjà déclarée 
	dans la base de données. Le bouton du bas (<guibutton>-</guibutton>) à droite
	de la boîte de l'époux ou de l'épouse retire la relation avec cette personne. 
	La plupart de ces fonctions sont aussi disponibles en cliquant avec le bouton 
	droit de la souris dans la boîte de l'époux ou de l'épouse, puis
	en sélectionnant l'action voulue dans le menu contextuel ainsi
	activé. </para>
	
	<para>Les parents de la personne active ainsi que de la personne sélectionnée en relation
	sont affichés dans la partie droite de la fenêtre. Ceux de la personne active 
	sont en haut, ceux de la personne en relation en bas. Leurs boîtes
	ont chacune un ensemble de trois boutons à droite. 
	Les boutons <guibutton>+</guibutton> et <guibutton>-</guibutton>
	vous permettent d'ajouter ou de retirer des parents de la personne correspondante
	(active ou époux). La flèche vers la droite change de famille courante,
	en mettant la famille correspondante comme famille courante. Celà
	met comme personne active le père sélectionné, et comme épouse la mère. 
	La plupart de ces fonctions sont aussi disponibles en cliquant avec le bouton 
	droit de la souris dans la boîte des parents de l'époux ou de l'épouse, puis
	en sélectionnant l'action voulue dans le menu contextuel ainsi
	activé. </para>
	
	<para>La boîte du bas liste les enfants de la personne active et de
	la relation courante (sélectionnée). La liste des enfants peut être
	triée par date de naissance comme d'habitude, en cliquant dans l'en-tête de colonne
	<guilabel>Date de naissance</guilabel>.
	En plus des colonnes <guilabel>Nom</guilabel>,
	<guilabel>Identification</guilabel>, <guilabel>Genre</guilabel> et
	<guilabel>Date de naissance</guilabel>, la liste comprend une colonne
	<guilabel>Statut</guilabel>. Les deux mots de statut décrivent la relation
	entre l'enfant et son père ou sa mère (comme Naissance, Adoption...). 
	Quatre boutons sont disponibles à droite de la liste des enfants. 
	Celui du haut (flèche vers la gauche) met l'enfant sélectionné comme
	personne active. Les deux suivants ajoutent une personne dans la famille : 
	celui du haut crée une personne tandis que celui du bas met une personne
	déjà déclarée dans la base de données comme enfant dans cette famille. 
        Enfin, le bouton tout en bas <guibutton>-</guibutton> 
        retire l'enfant sélectionné de la famille. Notez que ceci ne supprime
	pas la personne de la base de données. 
	La plupart de ces fonctions sont aussi disponibles en cliquant avec le bouton 
	droit de la souris dans la boîte des enfants, puis
	en sélectionnant l'action voulue dans le menu contextuel ainsi
	activé. </para>

	<para>La disposition de la Vue Famille peut être changé entre la disposition
	de gauche à droite décrite ci-dessus et la disposition de haut en bas
	décrite ci-dessous. Ceci se fait dans la section
        <guilabel>Affichage</guilabel> du dialogue
        <guilabel>Préférences</guilabel>. La disposition de haut en bas
	propose les mêmes fonctions que la disposition de gauche à droite. </para>

	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-alt-fig"> 
	<title>Autre Vue Famille</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/family-alt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'autre Vue Famille. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="pedigree-view">
        <title>Vue d'Arborescence</title>

	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-fig"> 
	<title>Vue d'Arborescence</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre la Vue en Arborescence. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La vue en Arborescence vous aide à voir la place de la personne active
	dans l'arbre de ses ancêtres. Elle montre quatre générations, de la personne
	active vers ses parents, ses grands-parents et ses arrière grands-parents. 
	Chaque personne est représentée par un rectangle portant
	son nom. Deux lignes relient la personne à son père (ligne supérieure) et sa 
	mère (ligne inférieure). Les lignes continues figurent les liens
	de filiation tandis que les lignes pointillées représentent les autres liens
	(adoption, beau-père ou belle-mère, tuteurs). 
	Quand le pointeur de la souris passe sur une personne, son rectangle
	s'agrandit pour afficher ses dates de naissance et de décès. 
	Quand le pointeur de la souris passe sur une ligne de famille, celle-ci
	est mise en évidence. Double-cliquer sur la ligne met alors le parent correspondant comme
	personne active. Tout l'affichage change alors en conséquence. </para>
	
        <!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
        <figure id="pedigree-child-cut-fig">
        <title>Children Menu</title>
        <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata
                fileref="figures/pedigree-child-cut.png" format="PNG"/></imageobject>
        <textobject>
        <phrase>Montre le menu des enfants dans la vue en arbre. </phrase>
        </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
        <!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Une flèche vers la gauche est affichée dans la partie gauche de la fenêtre. 
	En cliquant dessus, un menu comprenant les enfants de la personne active
	apparait. Sélectionner un des enfants le met alors comme personne active. 
	Le nom de chaque enfant est affiché différemment selon que la personne est
	une feuille de l'arbre (sans enfants connus) ou bien a des enfants connus.
	Le nim d'une personne dont on connait des enfants apparaît en caractères
	gras et italiques au lieu d'être affiché en caractères normaux. 
	Si la personne active n'a qu'un enfant, aucun menu ne sera affiché puisqu'il
	n'y a pas de choix possible. Dans ce cas, l'unique enfant devient la personne
	active dès que l'on a cliqué sur le bouton. </para>

	<para>Deux flèches vers la droite sont affichées dans la partie droite de la fenêtre. 
	Celle du haut prend comme personne active le père de la personne active.
	Celle du bas met comme nouvelle personne active la mère de la personne
	active. 
	Comme précédemment, tout l'affichage change alors en conséquence. </para>
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="sources-view">
        <title>Vue des Sources</title>

	<!-- ==== Figure: Sources View ==== -->
	<figure id="sources-fig"> 
	<title>Vue des Sources</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/sources.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre la Vue des Sources. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La Vue Sources présente les sources d'information conservées dans la
	base de données. Ceci peut couvrir des documents variés comme les actes de naissance, décès,
	mariage, livres, journaux, journaux personnels. En fait tout document peut
	être pris comme une source d'information. Les sources peuvent être utilisée comme référence 
	pour n'importe quel évènement conservé dans la base de données. 
	La Vue Sources présente pour chaque source le
	<guilabel>Titre</guilabel>, l'<guilabel>Identifiant</guilabel>, et 
	l'<guilabel>Auteur</guilabel>. Le tri peut être fait par rapport
	à n'importe quelle colonne. Il se fait comme d'habitude : un clic dans
	l'en-tête de la colonne pour trier en ordre ascendant, un autre clic
	pour trier dans l'ordre descendant. </para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="places-view">
        <title>Vue des Lieux</title>

	<!-- ==== Figure: Places View ==== -->
	<figure id="places-fig"> 
	<title>Vue des Lieux</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/places.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre la Vue des Lieux.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La Vue des Lieux présente la liste des endroits géographiques
	où se sont passés les évènements enregistrés dans la base de données. 
	Cela peut être les lieux de naissance, mariage, décès des individus,
	aussi bien que leur lieu d'habitation, de travail ou d'études comme
	n'importe quelle référence géographique. La Vue des Lieux affiche
	pour chaque lieu son <guilabel>Nom</guilabel>,
	<guilabel>Identifiant</guilabel>, <guilabel>Paroisse</guilabel>,
	<guilabel>Ville</guilabel>, <guilabel>Département</guilabel>,
	<guilabel>Région</guilabel>, et <guilabel>Pays</guilabel>. Toutes ces colonnes
	peuvent servir de critère de tri comme d'habitude. </para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="media-view">
        <title>Vue des Medias</title>

	<!-- ==== Figure: Media View ==== -->
	<figure id="media-fig"> 
	<title>Vue des Medias</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre la Vue des Medias. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La Vue des Medias présente la liste des objets multimedia
	utilisés dans la base de données. Les objets multimedia sont
	des fichiers liés aux données de la base généalogique. Techniquement,
	on peut mettre n'importe quel fichier en objet multimedia. 
	Habituellement, on y met des images, des enregistrements audio ou video. 
	La liste présente pour chaque objet multimedia son 
	<guilabel>Titre</guilabel>,
	<guilabel>Identifiant</guilabel>, <guilabel>Type</guilabel> et
	<guilabel>Chemin d'accès</guilabel>.
	Toutes ces colonnes peuvent servir de critère de tri comme d'habitude. 
	La partie supérieure de la fenêtre montre une prévisualisation
	quand c'est possible ainsi que les informations sur l'objet multimedia
	sélectionné. </para> 
      </sect3>

    </sect2>
  </sect1>  <!-- ================ End Main Window ===================== -->
