<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003-2005  Alexander Roitman

	  This document is free software; you can redistribute it and/or modify
	  it under the terms of the GNU General Public License as published by
	  the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
	  (at your option) any later version.

	  This document is distributed in the hope that it will be useful,
	  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
	  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
	  GNU General Public License for more details.

	  You should have received a copy of the GNU General Public License
	  along with this program; if not, write to the Free Software
	  Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA  02111-1307  USA
-->

<!-- $Id$ -->

<chapter id="gramps-usage"> 
    <title>Utilisation</title> 
    <para>Comme d'habitude dans la vie, il y a souvent plusieurs moyens dans &app; pour faire quelque chose. Dans ce cas, les autres façons de faire seront décrites à côté de la voie principale.</para> 

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="new-db"> 
      <title>Commencer une nouvelle base de données</title> 
      <para>Pour commencer avec une nouvelle base de données, faites 
      <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
      <guimenuitem>Nouveau</guimenuitem></menuchoice>.Le dialogue
      <guilabel>Créer une base de données</guilabel> sera présenté pour donner
       le nom sous lequel les données seront sauvées. La nouvelle base de données 
       sera créée dans le format de BSDDB, avec pour extension <filename>.grdb</filename>.</para> 

          <note id="new-db-notdir-note">
               <title>Choix du fichier</title>
	      <para>
	      À la différence de la version 1.0.X de &app;, cette version n'exige pas de choisir le répertoire pour la base de données. Choisissez juste le nom du fichier, comme dans n'importe quelle autre application.
	      </para>
           </note>

    </sect1>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="open-db"> 
      <title> Ouverture d'une base de données</title> 
      <para>Pour ouvrir une base de données, faites <menuchoice>
      <guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Ouvrir</guimenuitem></menuchoice>
      ou cliquer sur <guibutton>Ouvrir</guibutton> dans la barre d'outils. 
      Le dialogue <guilabel>Ouvrir la base de données</guilabel> sera alors affiché.
      </para>
      
      <para>
      Le filtre <guilabel>type de fichier</guilabel> vous permet de choisir un certain format.
      Si <guilabel>tous les fichiers</guilabel>
      est choisi (le défaut), tous les fichiers seront montrés. Le format sera déterminé par la prolongation du nom de fichier choisi.
      </para>

      <note id="open-db-note"><title>Choix du fichier</title>
      <para>
	      À la différence de la version 1.0.X de &app;, cette version n'exige pas de choisir le répertoire pour la base de données. On choisit son fichier, comme dans n'importe quelle autre application.
	      </para>
      </note>
      
      <para>Si vous n'avez pas les permissions pour écrire la base de données choisie, 
      elle sera ouverte en "mode lu". Dans ce mode, les données peuvent être regardées,
       mais aucun changement ne sera fait à la base de données. 
       Pour indiquer ce mode, le titre de la fenêtre principale sera apposé avec le texte <guilabel>(lu seulement)</guilabel>. 
      </para>

      <note id="open-db-note2"><title>Ouverture XML et bases de données de GEDCOM</title>
      <para>
      Cette version permet l'ouverture et l'édition directes des bases de données &app; XML et GEDCOM. Maintenez svp à l'esprit que, à la différence du format par défaut: grdb, ces formats exigent de contenir toutes les données en mémoire. Ceci mène aux problèmes de consommation, d'exécution et de mémoire que grdb doit résoudre.</para>
      
      <para>Tandis que l'ouverture directe d'un dossier de &app; XML ou de GEDCOM est commode pour une petite base de données, elle peut être onéreux pour de grandes bases de données. Si vous éprouvez ceci,  créer une nouvelle base de données (grdb) et importer vos données  XML ou GEDCOM, dans elle. Ceci rendra l'accés à vos données beaucoup plus efficace.
	      </para>
      </note>

      <warning id="open-db-warn">
               <title>Édition de GEDCOM</title>
	      <para>
		Maintenez à l'esprit que des information du GEDCOM peuvent être perdues pendant l'importation dans &app;. Simplement l'ouverture et le visionnement du dossier ne le changeront pas. Cependant, si des changements étaient faits et ils n'étaient pas abandonnés sur la sortie, sortir de &app; sauvera les données, avec la perte possible de données.
	      </para>
           </warning>                

      <para>Pour ouvrir une base de données récemment ouverte, choisissez <menuchoice>
      <guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Fichiers récemments ouverts
      </guimenuitem></menuchoice> choisissez le nom du fichier à partir de la liste. 
      Vous pouvez également utiliser<menuchoice>
      <guimenuitem>Documents Récents </guimenuitem></menuchoice>
      du menu GNOME. 
      </para>

    </sect1>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="save-db"> 
      <title> Sauver une base de données</title>

      <para>Une conséquence de la nouvelle base de données principale est que les changements, une fois approuvés par l'utilisateur, sont appliqués immédiatement. En bref, une fois que vous cliquer sur 
      <guibutton>valider</guibutton> 
      chez la personne, la famille, source, endroit, médias objectent, ou le rédacteur d'événement,
       tous les changements faits à cet objet sont enregistrés dans la base de données. 
       Aucun enregistrement n'est nécessaire, ou même possible.
      </para>

      <para>Le Choix<menuchoice><guimenu>Edition</guimenu><guimenuitem>Annuler</guimenuitem>
      </menuchoice> vous permet de défaire les changements que vous avez faits, une étape à la fois.</para>
      
      <tip id="save-tip"><title>Retour de la session entière</title>
      <para>Si vous voudriez retourner à la session d'édition entière, choisissez
      <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Abandonner les modifications</guimenuitem></menuchoice>.
       Ce sera analogue à stopper en sauvant aucun changement.
      </para>
      </tip>
      
      <para>Si vous voudriez sauver votre base de données sous un nom différent, vous pouvez le faire en choisissant
      <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
      <guimenuitem>Enregistrer sous...</guimenuitem></menuchoice> et indiquez le nom (option, format) de votre nouvelle base de données.
      </para>
      
      <note id="save-as-note"><title>Enregistrer sous ...</title>
      <para>Si vous employez la fonction <guilabel>Enregistrer sous ...</guilabel> 
      l'édition dans la fenêtre principale est exécutée sur la nouvelle base. 
      Si n'est pas ce ce que vous voulez faire, employer <guilabel>Exporter...</guilabel> au lieu de cela.
      </para></note>
      
    </sect1>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="import-data"> 
      <title> Importation des Données</title> 
      <para>L'importation vous permet d'incorporer des données d'autres bases de données dans une base &app; déjà ouverte. 
&app; peut actuellement importer des données : base de données &app; (grdb),
      GEDCOM, &app; XML, paquet &app; et GeneWeb. Ils sont disponibles comme éléments dans le sous-menu 
      <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
      <guisubmenu>Importer</guisubmenu></menuchoice></para>
      
      <para>&app; database (grdb), &app; XML, et le paquet &app; sont
      tous des formats natis de &app;. Ainsi, on ne perd pas d'information en les utilisant.
      <variablelist>

      <varlistentry><term>Base de données &app; (grdb)</term>
      <listitem><para>
      Le format par défaut de &app; est une forme spécifique de la base de données de Berkeley (BSDDB) avec la structure spéciale des tables de données. Ce format est binaire et architecture-dépendant. Il est très rapide et efficace, mais pas généralement portatif à travers des ordinateurs avec l'architecture binaire différente (par exemple i386 contre l'alpha).
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; XML</term>
      <listitem><para>
      Le dossier de &app; XML était le format de défaut pour la version stable précédente de &app;. À la différence du format de grdb, c'est architecture indépendante et lisible pour l'homme. La base de données peut également avoir des références aux objets (externes) non-local de médias, donc on ne le garantit pas d'être complètement portatif. La base de données de &app; XML est 
      créée en enregistrant  
      (<menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Enregistrer
      sous...</guimenuitem></menuchoice>) ou par l'exportation (<menuchoice>
      <guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Exporter...</guimenuitem>
      </menuchoice> les données dans ce format).
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>paquet &app;</term>
      <listitem><para>
      Le paquet contient des archives comprimées avec le dossier de &app; XML et tous les médias object (des images, des dossiers sains, etc...) ,toute les références de la base. Le paquet de &app; est créé par l'exportation
      (<menuchoice> <guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>
      Exporter...</guimenuitem></menuchoice> les données dans ce format).
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      </variablelist>

      </para>

      <tip id="import-tip"><title>Ouvrir ou Importer</title>
      <para>L'import ajoute les données à la base déjà ouverte, tandis que l'ouverture remplace la base déjà ouverte.</para></tip>
      
      <para>Après le choix d'un format d'importation, on vous demandera d'indiquer un fichier.
      </para> 

      <note id="import-note"><title>Choix du fichier</title>
      <para>
	      À la différence de la version 1.0.X de &app;, cette version n'exige pas de choisir le répertoire pour la base de données. On choisit son fichier, comme dans n'importe quelle autre application.
	      </para>
      </note>

      <para>Pendant l'importation du GEDCOM, &app; 
      affichera cette boîte de dialogue avec un résumé des informations. 
      Ces informations sont affichées en temps réel. </para>

	<!-- ==== Figure: GEDCOM Import ==== -->
	<figure id="gedcom-import-fig"> 
	<title>Importation de GEDCOM</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-import.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Boîte de dialogue lors de l'importation d'un GEDCOM </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      <para>Lors de l'import d'une base ou d'un paquetage &app;, la progression de l'opération sera montrée dans la fenêtre principale.</para>

      <para>Si un média n'est pas trouvé pendant l'import, le dialogue suivant vous demandera quoi faire :</para>

	<!-- ==== Figure: Missing media window  ==== -->
	<figure id="missing-media-im"> 
	<title>Dialogue d'objet multimédia absent</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/missing-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Boîte de dialogue d'objet multimédia absent </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

     <itemizedlist>	
     <listitem>
     <para>Si vous voulez supprimer l'objet qui utilise le fichier absent ainsi que toutes 
     les références qui y sont faites, choisissez le bouton  
      <guibutton>Supprime Objet</guibutton>. Ceci modifiera la base de données pour qu'elle soit dans un état cohérent mais toutes 
     les références au fichier absent auront été supprimées. Faites ce choix 
     si le fichier est perdu à jamais et si vous n'avez aucune possibilité de le retrouver.</para>
      </listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez conserver les références à l'objet qui utilise le fichier manquant, 
     faites le choix <guibutton>Conserver Référence</guibutton>. 
     Ceci conservera les données comme elles sont, 
     c'est à dire dans un état incohérent. Vous pourrez donner le fichier plus tard et 
     vous aurez alors à le copies dans le répertoire de la base de données. Faites ce choix si 
     le remplacement est possible mais pas tout de suite. </para></listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez fournir le fichier manquant pendant le chargement, 
     faites le choix 
     <guibutton>Choisir Fichier</guibutton>. Ceci copiera le fichier que vous sélectionnerez 
     à la place du fichier absent. Rien ne sera changé dans la base de données et elle 
     sera dans un état cohérent. Ce choix se fait quand le fichier de remplacement est disponible 
     tout de suite.
     </para></listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez conserver le choix fait dans ce dialogue pour tous 
     les fichiers manquants, cochez la case 
     <guilabel>Utiliser cette option pour toute absence 
     de fichier media</guilabel>.  Ceci enregistrera votre choix et l'utilisera pour tous les fichiers 
     manquant lors de l'importation en évitant de réafficher le dialogue. Utilisez cette 
     possibilité quand vous prévoyez que beaucoup de fichiers manqueront et que vous voulez 
     les traiter tous de la même façon.
     </para></listitem>
    
     </itemizedlist>	

    </sect1>  

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="export-data"> 
      <title> Exportation des Données</title> 
      
      <para>L'export de données vous permet de partager une partie de votre base de données avec d'autres chercheurs en généalogie et aussi de rendre votre base de données transportable vers un autre ordinateur. &app; peut actuellement exporter ses données aux formats : Base de données de &app; (grdb), paquet de &app; XML, de GEDCOM, de &app;, arbre de famille d'enchaînement, et GeneWeb.</para>
      
      <note id="export-note"><title>L'exportation sauve une copie</title>
      <para>L'exportation créera un autre fichier avec la copie de vos données. La base de données actuellement ouverte dans votre fenêtre de &app; n'est pas le dossier sauvé par votre exportation. La future édition de la base de données actuellement ouverte ne changera pas la copie produite par l'exportation.
      </para></note>


      <para>
      Pour exporter des données, choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>  
      <guimenuitem>Exporter</guimenuitem></menuchoice>. Ceci appelera le guide à l'exportation
      <guilabel>Export</guilabel>. Ses pages vous guideront par le choix de format (voir <xref linkend="export-druid-fig"/>)
      , le choix du fichier, et composez les options spécifiques d'exportation (voir <xref linkend="gedcom-export-fig"/>).
      Après une page finale de confirmation, l'exportation sera exécutée selon 
      les choix que vous avez faits. À tout moment, vous pouvez cliquer et mettez 
      à jour n'importe quel choix, et puis allez refaire l'exportation. Le bouton 
      <guibutton>Retour</guibutton> permettant de revenir en arrière.
      </para>

	<!-- ==== Figure: GEDCOM Export ==== -->
	<figure id="export-druid-fig"> 
	<title>Guide d'exportation: choix de format</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/export-druid.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Fenêtre d'exportation</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>

    <sect2 id="export-gedcom"> 
      <title>Exportation de GEDCOM</title> 

      <para> Les options d'exportation de GEDCOM vous permettent de modifier votre exportation 
      (voir<xref linkend="gedcom-export-fig"/>).
      Choisissez l' <guilabel>Encodage</guilabel> du fichier à exporter. 
      Utilisez le menu <guilabel>Filtre</guilabel>
      pour limiter la portée de l'exportation selon la règle indiquée.
      Utilisez le menu <guilabel>Cible</guilabel> pour choisir le dialecte GEDCOM voulu.
       Choisissez votre revendication de propriété intellectuelle (copyright) dans le menu
      <guilabel>Copyright</guilabel>. Cocher <guilabel>Ne pas inclure les informations privées</guilabel> 
     pour ne pas exporter les données privées. Cocher 
     <guilabel>Limiter les informations sur les personnes vivantes</guilabel>
      pour ne pas exporter que les données des personnes vivantes. Cette option cache les informations de naissance, adresses et évènements. Quand cette option est choisie, vous pouvez ensuite choisir d'utiliser le nom "Living" (Vivant) comme nom de famille, de ne pas mettre les notes et les sources pour les personnes vivantes.
       Cocher <guilabel>Référencer les images par leur chemin</guilabel> pour demander à &app; d'utiliser un chemin pour les références d'images dans les données GEDCOM.
      </para>

	<!-- ==== Figure: GEDCOM Export ==== -->
	<figure id="gedcom-export-fig"> 
	<title>Guide d'exportation: Options de GEDCOM</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-export.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Fenêtre d'exportation de GEDCOM</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Export ==== -->
	</sect2>

    <sect2 id="export-gramps-formats"> 
    <title>Exportation dans &app;</title>

      <variablelist>
            <varlistentry><term>Exportation de base de données de &app; (grdb)</term>
    <listitem><para>L'exportation vers le format "défaut" tirera simplement une copie de vos données sous un autre nom. Il peut également être utile si vous avez directement ouvert le dossier XML ou GEDCOM et vous voudriez le sauver comme dossier de grdb.</para></listitem></varlistentry>

            <varlistentry><term>Exportation de base de données de &app; XML</term>
      <listitem><para>L'exportation dans le format de &app; XML produira une base de données compatible avec les versions précédentes de &app;. Car XML est un format lisible pour l'homme basé sur du texte, vous pouvez également l'employer pour jeter un coup d'oeil à vos données.
      </para></listitem></varlistentry>

            <varlistentry><term>Exportation de paquet &app;</term>
    <listitem><para>L'export en paquetage &app; crée une archive tar compressée par gzip (appelée fréquemment tarball) contenant la base de données, les objets multimedia locaux et une copie des objets multimedia externes. Ce format est pratique pour déplacer vos données entre ordinateurs ou pour les partager avec quelqu'un autre sans dégrader les informations.
      </para></listitem></varlistentry>

    <varlistentry><term>Exportation vers le CD</term>
    <listitem>
      <para>    Exporter vers un CD-Rom prépare un répertoire avec toutes les données, 
      prêt à être mis sur un CD. Ceci se fait par <guilabel>burn:///</guilabel> dans Nautilus. Après l'exportation, allez-y en sélectionnant 
      <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu>  
      <guisubmenu>Créateur de CD</guisubmenu></menuchoice> dans le 
      menu de Nautilus. Votre répertoire de base de données exportée apparaîtra alors. 
      Pour l'enregistrer sur le CD, cliquer sur l'icône de CD dans la barre d'outils de 
      Nautilus, ou sélectionnez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu> 
      <guisubmenu>Ecrire un CD</guisubmenu></menuchoice> dans le menu de Nautilus.
      </para></listitem></varlistentry>

      </variablelist>

      <para>Si un dossier de médias n'est pas trouvé pendant l'exportation, le dialogue suivant 
    apparaitra:</para>

	<!-- ==== Figure: Missing media window  ==== -->
	<figure id="missing-media-ex"> 
	<title>Absence de médias</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/missing-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Fenêtre de dialogue d'absence de médias </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

     <itemizedlist>	
     <listitem>
     <para>Si vous voulez supprimer l'objet qui utilise le fichier absent ainsi que toutes 
     les références qui y sont faites, choisissez le bouton  
      <guibutton>Supprime Objet</guibutton>. Ceci modifiera la base de données pour qu'elle soit dans un état cohérent mais toutes 
     les références au fichier absent auront été supprimées. Faites ce choix 
     si le fichier est perdu à jamais et si vous n'avez aucune possibilité de le retrouver.</para>
      </listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez conserver les références à l'objet qui utilise le fichier manquant, 
     faites le choix <guibutton>Conserver Référence</guibutton>. 
     Ceci conservera les données comme elles sont, 
     c'est à dire dans un état incohérent. Vous pourrez donner le fichier plus tard et 
     vous aurez alors à le copies dans le répertoire de la base de données. Faites ce choix si 
     le remplacement est possible mais pas tout de suite. </para></listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez fournir le fichier manquant pendant le chargement, 
     faites le choix 
     <guibutton>Choisir Fichier</guibutton>. Ceci copiera le fichier que vous sélectionnerez 
     à la place du fichier absent. Rien ne sera changé dans la base de données et elle 
     sera dans un état cohérent. Ce choix se fait quand le fichier de remplacement est disponible 
     tout de suite.
     </para></listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez conserver le choix fait dans ce dialogue pour tous 
     les fichiers manquants, cochez la case 
     <guilabel>Utiliser cette option pour toute absence 
     de fichier media</guilabel>.  Ceci enregistrera votre choix et l'utilisera pour tous les fichiers 
     manquant lors de l'importation en évitant de réafficher le dialogue. Utilisez cette 
     possibilité quand vous prévoyez que beaucoup de fichiers manqueront et que vous voulez 
     les traiter tous de la même façon.
     </para></listitem>

     </itemizedlist>	


      </sect2>

    <sect2 id="export-other-formats"> 
    <title>Exportation dans d'autres formats</title>

      <variablelist>
            <varlistentry><term>Web Family Tree</term>
    <listitem>
      <para>L'export en format Web Family Tree, crée un fichier que le programme WFT peut lire. Utilisez le menu déroulant Filtre pour restreindre l'ensemble de données exportées selon votre choix. Cochez Restreindre les informations sur les personnes vivantes pour réduire les données portant sur des personnes vivantes.
      </para></listitem></varlistentry>

            <varlistentry><term>GeneWeb</term>
    <listitem>
      <para>L'exportation vers GeneWeb sauvera une copie de vos données dans un format populaire de genealogie. Pour découvrir GeneWeb et de son format, visitez <ulink url="http://cristal.inria.fr/~ddr/GeneWeb/en/"
       type="http">ce site.</ulink>
      </para></listitem></varlistentry>

            <varlistentry><term>vCalendar et vCard</term>
    <listitem>
      <para>L'exportation vers vCalendar ou le vCard sauvera l'information dans un format utilisé dans les beaucoup d'applications d'addressbook, parfois appelées PIM pour le directeur personnel de l'information.
      </para></listitem></varlistentry>

      </variablelist>
      </sect2>

    </sect1>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="gramps-edit-quick"> 
      <title>Édition des Données en deux mots</title> 
	<para> Vous pouvez modifier n'importe quelle information conservées dans la base de données. Ceci inclut les données liées à des individus et à leurs parents, les sources d'information, les lieux et les objets multimedia référencés. En bref, tout ce qui est conservé dans la base de données peut être modifié. En fait, ajouter de l'information c'est créer une données vide puis la modifier.</para>
    
    <para>Cette section traite principalement des éléments de menus et des boutons comme support de l'utilisation de &app;. &app; dispose aussi d'accélérateursclaviers. Vous en trouverez la référence dans <xref linkend="append-keybind"/>.
    </para>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-add-pers"> 
        <title>Pour ajouter une personne</title> 
	<para> Pour ajouter une personne, aller dans la vue des individus( 
	(<xref linkend="side-nofilt-fig"/>) puis cliquer sur
	<guibutton>Ajouter</guibutton> dans la barre d'outils.
	Saisissez tout ce que vous savez sur la personne dans le dialogue <guilabel>Edition  
	de l'individu</guilabel> (voir <xref linkend="edit-pers-fig"/> 
	pour plus de détails). Si vous voulez modifier les données sur une personne déjà présente 
	dans la base, sélectionnez la personne que vous voulez voir ou modifier puis 
	cliquez sur le bouton <guibutton>Editer</guibutton> dans la barre
d'outils.</para> 
        
        <para>Vous pouvez aussi utiliser l'élément de menu <guilabel>Ajouter...</guilabel> et
        <guilabel>Editer...</guilabel> disponible sous le menu 
        <guimenu>Edition</guimenu>. Ou vous pouvez faire un clic-droit
        puis selectionner <guilabel>Ajouter...</guilabel> ou <guilabel>Editer...</guilabel>
        dans le menu contextuel. 
        </para>
      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-spec-rel"> 
        <title>Pour spécifier une relation</title> 
	<para>Pour spécifier une relation entre deux personnes, aller d'abord dans la vue par famille
	(<xref linkend="family-fig"/>).Cliquez ensuite dans l'un des deux boutons en haut à droite de la zone de l'époux/se. Celui du haut ajoute une nouvelle personne dans la base de données et la met en relation avec la personne active. Le second bouton prend une personne déjà déclarée et la met en relation avec la personne
active.</para>

	<para> Dans le second cas, sélectionnez le époux ou partenaire dans la liste et précisez 
	la nature de leur relation par le menu du haut. Si nécessaire, vous pouvez ajouter 
	une personne à la liste en cliquant le bouton <guibutton>+</guibutton>. 
       &app; filtrera la liste affichée selon le type de relation. Les relations "mariés", 
       "non mariés", "relation inconnue" et "autre relation" 
       afficheront seulement les personnes du sexe opposé à la personne active.
        La relation "partenaire" proposera seulement les personnes de même sexe q
        ue la personne active. &app; ne proposera aussi que les personnes qui peuvent 
        être en relation avec la personne active, selon les dates de naisance et de décès. 
        Pour avoir la liste complète des individus, cochez la case <guilabel>Afficher tout</guilabel>. 
	</para>

	<para>
	Pour modifier la relation déjà déclarée dans la base de données, placez le curseur de la 
	souris sur la zone du <guilabel>Conjoint</guilabel> de la personne active puis double-cliquez. Si la personne active est en relation avec plus d'une personne, vous pouvez préciser laquelle en sélectionnant dans le menu contextuel disponible en cliquant avec le bouton droit de la souris dans la zone d'époux/se. La plupart des fonctions décrites ci-dessus sont aussi accessibles par ce menu contextuel.
	</para>
      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-spec-par"> 
        <title>Pour préciser les Parents</title> 
	<para>Pour préciser les parents de la personne active, allez d'abord dans la vue Famille(<xref linkend="family-fig"/>)
	. Puis cliquez sur le bouton 
	<guibutton>+</guibutton> à droite de la liste des parents de la personne active. Choisissez les parents dans chacune des listes et précisez leur relation avec la personne active. Vous pouvez aussi préciser leur relation entre eux. Si nécessaire, vous pouvez ajouter une personne à la liste par le
bouton 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>.</para>
	
	<para>Les listes du haut et du bas contiennent respectivement les hommes et les femmes. 
	Par défaut, &app; ne proposera dans chaque liste que les personnes qui peuvent 
	être les parents de la personne active (en utilisant les dates de naissance et de décès). 
	Si vous voulez TOUTES les personnes, cochez la case 
	<guilabel>Afficher tout</guilabel>. 
	</para>
	
	<para>Pour préciser les parents de l'époux/se de la personne active, allez dans la vue Famille puis cliquez sur le bouton
	 <guibutton>+</guibutton> à droite da la zone de l'époux/se. Si vous voulez modifier les données sur des parents déjà déclarés dans la base de données, placez le curseur de la souris sur la zone des parents choisis et double-cliquez.
	  Toutes ces fonctions sont aussi accessibles en cliquant avec le bouton droit de la souris dans la zone des parents puis par le menu contextuel. </para>
      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-spec-ch"> 
        <title>Pour préciser des Enfants</title> 
	<para>Pour préciser les enfants de la personne active, allez dans la vue Famille 
	(<xref linkend="family-fig"/>) puis cliquez sur le deuxième ou le troisième bouton en haut à droite de la liste des enfants. Le deuxième bouton déclare une personne dans la base de données et l'ajoute à la liste des enfants tandis que le troisième ajoute une
personne déjà déclarée à la famille.
	</para>

	<para> Quand vous utilisez le troisième bouton, sélectionnez un enfant dans la liste et précisez sa relation avec le père et la mère en utilisant les menus du bas. Vous pouvez si nécessaire ajouter une personne à la liste avec le bouton 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton> Par défaut, &app; ne présentera que les personnes qui peuvent être enfant de la personne active en se fondant sur la date de naissance. Si vous voulez avoir toutes les personnes, cochez la case
	the <guilabel>Afficher tout</guilabel>. 
	</para>
        
	<para>
        La nature de la relation entre l'enfant et les parents peut être changée par le menu contextuel obtenu en cliquant avec le bouton droit de la souris dans la zone des enfants. La plupart des fonctions décrites ci-dessus sont aussi accessibles par le menu contextuel.
	</para>
      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-add-img"> 
        <title>Pour ajouter des Images</title> 
	<para>Vous pouvez associer des images (ainsi que d'autres objets multimedia) à des individus, des évènements, des sources, des lieux et même des images liées plus généralement à la base de données (par exemple des photos de famille). </para>
	
	<para>Pour ajouter des images à une seule personne, allez dans la vue Individus (<xref linkend="side-nofilt-fig"/>)
	sélectionnez une personne puis cliquez sur l'icône <guibutton>Editer</guibutton> 
	dans la barre d'outils pour lancer le dialogue <guilabel>Edition de l'individu</guilabel> 
	(<xref linkend="edit-pers-fig"/>). pour les détails) A ce moment, sélectionnez 
	l'onglet <guilabel>Galerie</guilabel>puis cliquez sur le bouton
	<guibutton>+</guibutton>pour ouvrir le
dialogue <guilabel>Selection d'un media 
	</guilabel>. Type the filename Saisissez le nom du fichier ou allez le chercher avec 
	le bouton <guilabel>Parcourir...</guilabel>. </para>

	<para> Pour associer des images à une relation (par exemple un mariage), allez dans la vue Famille (<xref linkend="family-fig"/>) 
	uis double-cliquez dans la zone de l'époux/se pour ouvrir le dialogue 
	<guilabel> Affichage Mariage/Relation</guilabel>. Selectionner l'onglet 
	<guilabel>Galerie</guilabel> 
	puis le bouton <guibutton>+</guibutton>pour ajouter une image.</para>

	<para> Pour associer une image à une source ou un lieu, allez d'abord dans la vue Sources (<xref linkend="sources-fig"/>)
	 ou Vue des
	Lieux (<xref linkend="places-fig"/>).Sélectionnez l'élément cherché puis double-cliquez dessus ou cliquez sur l'icône 
	<guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils pour appeler le dialogue
	<guilabel>Editeur de Sources</guilabel> (ou <guilabel>Editeur de 
	Lieux</guilabel>)  Sélectionnez l'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> 
	puis cliquez sur le bouton <guibutton>+</guibutton> pour ajouter une image.</para>

	<para> Enfin, pour ajouter des images dans la base de données mais qui ne sont pas liées à une personne, une relation, une source ou un lieu en particulier, allez dans la vue Média 
	(<xref linkend="media-fig"/>). 
	Cliquez alors sur l'icône <guibutton>Ajouter</guibutton> de la barre d'outils pour ajouter une image. 
	Si vous avez déjà ajouté des images dans n'importe quelle Galerie, vous les trouverez listées dans la vue des Médias. </para>

	<para> Dans toutes les Galeries, vous pouvez utiliser les boutons <guibutton>Editer</guibutton> 
	and <guibutton>-</guibutton> pour modifier les informations sur les images et supprimer la référence à l'image depuis cette Galerie. Remarquez que supprimer la reéférence à une image depuis une Galerie ne supprime pas l'image de la base de données. Pour supprimer complètement une image de la base de données, il faut la détruire dans la vue Médias en la sélectionnant puis en cliquant sur l'icône <guibutton>Remove</guibutton>
	dans la barre d'outils. </para>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-edit-src-plc"> 
        <title>Pour modifier des sources et des lieux</title> 

	<para> Pour ajouter une source ou un lieu à la base de données, allez dans la vue Sources (<xref linkend="sources-fig"/>)
	 ou 
	Vue des Lieux (<xref linkend="places-fig"/>). 
	Puis cliquer sur l'icône <guibutton>Ajouter</guibutton> dans la barre d'outils pour créer une source ou un lieu. 
	Saisissez les caractéristiques du nouvel élément dans le dialogue <guilabel>Editeur
	de sources</guilabel> (ou <guilabel>Editeur de Lieux</guilabel>). 
	</para>

	<para> Si vous voulez modifier des données à propos de sources ou de lieux déjà 
	déclarés dans la base de données, allez dans la vue 
	concernée (sources ou lieux), sélectionnez l'élément à modifier puis cliquez sur
	l'icône <guibutton>Editer</guibutton> de la barre d'outils. Vous pouvez aussi double-cliquer sur l'élément dans sa liste pour l'éditer. 
	</para>

      </sect2>
    </sect1>
      
    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="gramps-edit-complete"> 
      <title>Modification de données : Description Complète</title> 
      <para> Cette section fournit une description complète de toutes les options de
modification de tous les éléments de données dans la base &app;. Vous disposez aussi de nombreux raccourcis claviers décrits dans <xref linkend="append-keybind"/>.</para>

<note id="edit-button-note">
<title>Les boutons Ajouter, Supprimer, et Editer</title>
<para>Afin de ménager de l'espace précieux à l'écran, les boutons
<guibutton>Ajouter</guibutton>, <guibutton>Supprimer</guibutton>,
et <guibutton>Editer</guibutton> ne sont marqués avec le texte. 
Ils sont respectivement remplacés par les icône <guibutton>+</guibutton>,
<guibutton>-</guibutton> et une icône dépeignant un stylo sur une feuille de papier.</para>

<para>Nous continuerons de nous référer à ce dernier comme bouton d'édition, tout en en utilisant
 <guibutton>+</guibutton> et
<guibutton>-</guibutton> pour dénoter les deux anciens boutons.
</para></note>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-pers"> 
        <title>L'Information Personnelle</title> 
	<para>La modification des informations sur un individu peut se faire de plusieurs manières :</para>
	<variablelist>
	<varlistentry><term>De la vue des Individus:</term><listitem><para> 
	  Double-cliquez sur la personne dont vous voulez modifier les données ou 
	  sélectionnez-la avec un simple clic, puis demander la modification par l'icône 
	  <guibutton>Editer</guibutton> de la barre d'outils. Vous pouvez aussi lancer la modification 
	  en frappant <keycap>Entrée</keycap>après l'avoir sélectionnée. Enfin, vous pouvez choisir 
      <guimenuitem>Editer...</guimenuitem> du menu <guisubmenu>Edition</guisubmenu>
      de &app; ou choisir <guimenuitem>Editer</guimenuitem> dans le menu contextuel activé 
      en cliquant avec le bouton droit de la souris.
     </para></listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>De la vue des Familles:</term><listitem><para>
	  Pour éditer les données, entrez la souris dans la boite de la
	  <guilabel>Personne Active</guilabel>, puis double-cliquer.
	  Pour éditer les données du conjoint, double-cliquer sur l'entrée du conjoint. 
	  En outre, pour le
	  <guilabel>Conjoint</guilabel> et les <guilabel>Enfants</guilabel>, 
	  vous pouvez utiliser le clic-droit, 
	  puis éditer les données de la personne choisie.
	  </para></listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>De la vue de l'arborescence:</term><listitem><para>
	  Mettez la souris dans la zone de la Personne Active, puis double-cliquez, ou encore utilisez les sous-menus décrits ci-dessus.
	  </para></listitem></varlistentry>
	  
	</variablelist>
	
	<para> Quelle que soit la méthode utilisée, le dialogue suivant apparaîtra:</para>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog ==== -->
	<figure id="edit-pers-fig"> 
	<title>Édition de l'Individu</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Fenêtre d'édition de l'individu </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre présente le nom de la personne dont les données sont en modification. La partie principale de la fenêtre présente des onglets correspondant à chaque catégorie d'information disponible. Cliquez sur le nom de l'onglet pour faire apparare son contenu et donc permettre l'accès à ses données. Le bas de la fenêtre contient les boutons
	 <guibutton>Valider</guibutton> et
	<guibutton>Annuler</guibutton>. Le bouton 
        <guibutton>Valider</guibutton>  a pour effet d'appliquer toutes les modifications dans la base de données et de fermer la
fenêtre. 
Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données. Si des modifications avaient été faites, une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture ou écrire les données dans la base.  
	</para>

<note><para>Cliquer sur <guibutton>Valider</guibutton> enregistrera immédiatement les changements 
dans la base de données (écriture sur le disque)
 Cette version de &app; n'a pas une fonction séparée d'enregistrement, tous les changements sont immédiats.</para></note>

	<tip><para>
    Les étiquettes reflètent la présence d'information correspondante: si l'étiquette contient n'importe quelles données, son étiquette apparaît des caractères gras; si l'étiquette n'a aucune donnée, son étiquette semble régulière (non "bold").</para></tip>
    
    <para>Les onglets donnent accès aux types d'informations suivantes :
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Général</guilabel>  permet la modification des informations générales de la personne. Ceci comprend les zones de saisie suivantes : 
	<guilabel>Prénom</guilabel>, 
	<guilabel>Nom de famille</guilabel>, <guilabel>Particule</guilabel> 
	(comme "de" ou "van"), <guilabel>Suffixe</guilabel> (par exemple Jr. ou III), 
	<guilabel>Titre</guilabel> (par exemple Dr. ou Pr.), 
	<guilabel>Surnom </guilabel> (par exemple Jeannot pour Jean), 
	<guilabel>Type</guilabel> du nom (nom de naissance, nom marital...)
	et <guilabel>Date</guilabel> et <guilabel>Lieux</guilabel> de naissance et de décès.
	Certains de ces champs de saisie (<guilabel>Nom</guilabel>,
	<guilabel>Type</guilabel>, ainsi que <guilabel>Lieux</guilabel>), 
	permettent d'ouvrir la liste des possibilités par un menu déroulant, à l'aide de la flèche vers le bas présente à droite du champ. Les choix proposés par le menu déroulant sont ceux déjà connus dans la base de données. &app; essaiera aussi de deviner la suite du texte que vous aurez commencé à saisir à partir des données déjà connues. Si ce que vous propose &app; vous convient, acceptez-le avec la touche <keycap>Entrée</keycap> key.
</para>

<para>Le bouton <guilabel>Editer</guilabel> situé près du <guilabel>Nom de famille</guilabel>
 permet d'éditer le nom dans le détail, à l'aide de l'<guilabel>éditeur
de Nom</guilabel> (voyez <xref linkend="adv-an"/>).

</para>
	
	<para>
	Le bouton radio <guilabel>Genre</guilabel> donnent le choix entre <guilabel>masculin</guilabel>,
	<guilabel>feminin</guilabel>, et <guilabel>inconnu</guilabel>. 
	Cliquer sur les boutons colorés (cercle vert, jaune, ou rouge, également appelé des boutons LED),
	 situés à côté des champs de date de naissance et de mort <guilabel>Sélection de la Date</guilabel>
    , ce qui permettera la modification 
	 détaillée de la date, voir <xref linkend="adv-dates"/>.
    En cliquant sur le bouton <guibutton>Editer</guibutton> situés à côté des dates de naissance et de mort LED, 
    vous pourrez éditer les détails correspondants à l'événement 
    (naissance ou mort), voir <xref linkend="adv-ev"/>. 
        
	Le champ <guilabel>ID</guilabel> présente l'identifiant interne que &app; attribue à chaque individu de la base de données.
	La zone <guilabel>Image</guilabel> montre la première image de la 
	<guilabel>Galerie</guilabel> pour cette personne (s'il y en a).
	</para>
	
	<para>Enfin, les cases à cocher 
	<guilabel>Information complète</guilabel> et
	<guilabel>Information privée</guilabel> permettent de marquer les données de cet individu. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Noms</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Names ==== -->
	<figure id="edit-pers-names-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Noms</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-names.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - noms </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> L'onglet <guilabel>Noms</guilabel> affiche les informations sur les autres dénominations de la personne et permet leur modification. La partie du bas affiche la liste de tous les autres dénominations de la personne considérée. La partie du haut montre le détail de la dénomination sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>+</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton>, 
	et <guibutton>-</guibutton> permettent respectivement l'ajout, la modification et la suppression
	 d'une dénomination. Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles que lors de la sélection d'une dénomination dans la liste. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Événements</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Events ==== -->
	<figure id="edit-pers-events-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Evénements </title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-events.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - événements </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Evénement</guilabel> Evènements présente les données des évènements liés à la personne pour permettre leur modification. La partie du bas de la fenêtre affiche cette liste d'évènements. La partie du haut montre le détail de l'évènement sélectionné s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>+</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton>, 
	et <guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer un évènement 
	Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles que lors de la sélection d'une dénomination dans la liste.   
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Attributs</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Attributes ==== -->
	<figure id="edit-pers-attributes-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Attributs</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-attributes.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - attributs </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Attributs</guilabel> affiche les valeurs d'attributs de l'individu et permet leur modification. Un attribut est en fait n'inmporte quelle couple Paramètre-Valeur. Par exemple, on peut décider de coder la générosité des personnes dans la valeur d'un attribut. Cela donnera pour certains "Générosité-Enorme", pour d'autres "Générosité-Nulle". La partie du bas de la fenêtre montre la liste
de tous les attributs conservés dans la base de données. La partie du haut montre le détail de l'attribut sélectionné s'il y a lieu.
Les boutons
	<guibutton>+</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton>, 
	et <guibutton>-</guibutton> vous permettent
respectivement d'ajouter, modifier et supprimer un attribut et sa valeur pour la personne active.
	Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles que lors de la sélection d'une dénomination dans la liste.   
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Adresses</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Addresses ==== -->
	<figure id="edit-pers-addresses-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Adresses</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-addresses.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - adresses</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Adresses</guilabel> affiche les adresses de l'individu et permet leur modification. La partie du bas de la fenêtre montre la liste des adresses de la personne active conservées dans la base de données. La partie du haut montre le détail de l'adresse sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons 
	<guibutton>+</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton>, 
	et <guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer une adresse pour la personne active. 
	Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles que lors de la sélection d'une dénomination dans la liste.   
	</para>

        <para>Certains rapports vous permettent de restreindre les données sur les personnes vivantes. En particulier, les adresses sont omises pour celles-ci.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Notes</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Notes ==== -->
	<figure id="edit-pers-notes-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Notes</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-notes.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - notes </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Notes</guilabel> affiche les notes sur l'individu et permet leur modification. Les notes sont un simple texte libre associé à la personne. Pour modifier les notes, simplement modifiez le texte dans la zone de saisie de l'onglet.
    </para>
    
    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Sources ==== -->
	<figure id="edit-pers-sources-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Sources</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-sources.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - notes</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information sur l'individu et permet leur modification. Les sources sont liées à la personne mais pas spécifiquement à un évènement.
    Par exemple, le journal personnel de Tante Marthe peut mentionner son arrière-petit-fils Paul. Dans ce cas, Paul aura comme source ce journal.  
	</para>
	
	<tip><para>Sources documenting
    si une source est liée à un
    <guilabel>Evénements</guilabel> il est préférable de la
déclarer dans le dialogue de définition de cet évènement, dans l'onglet Evènements.</para></tip>
    
    <para>La partie centrale de la fenêtre montre la liste des sources associées à la personne active conservées dans la base de données. La partie du haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons 
    <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton>, et <guibutton>-</guibutton> 
	vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et
supprimer une source pour la personne active. Notez que les boutons 
<guibutton>Editer</guibutton> et
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné une source dans la liste.</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>


	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Gallery ==== -->
	<figure id="edit-pers-gallery-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Galerie</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-gallery.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - galerie </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> affiche les données des objets multimédias associés 
	à l'individu et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre tous 
	les objets multimédias conservés dans la base de données. Les objets qui sont des 
	fichiers-images valides sont représentés par une vignette. Les autres comme des 
	enregistrements sonores ou video sont représentés par une icône générique.</para>
	
	<tip><para> Remarquez que la première image est aussi présentée dans la zone
	<guilabel>Image</guilabel> de l'onglet <guilabel>Général</guilabel> 
	</para></tip>

	<para>
	Les boutons <guibutton>+</guibutton>,
    <guibutton>Choisir</guibutton>,
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement 
	d'ajouter une nouvelle image, ajouter une référence à image déjà dans la base, modifier 
	et supprimer la référence à un objet multimedia. 
    Notez que les boutons<guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné un objet dans la liste. 
	</para>

	<note><para>Retirer un objet multimedia de la galerie d'une personne ne le supprime pas de la base de données. Cela ne retire que le lien entre la personne et l'objet.
	</para></note>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Internet</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Internet ==== -->
	<figure id="edit-pers-internet-fig"> 
	<title>Éditez un individu - Internet</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-internet.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - internet </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Internet</guilabel> affiche les informations sur les adresses Internet de la personne et permet leur modification. La partie du bas affiche la liste de tous les adresses Internet de la personne considérée. La partie du haut montre le détail de l'adresse sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons 
	<guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	permettent respectivement l'ajout, la modification et la suppression d'une adresse. Le bouton 
	<guibutton>Ouvrir cette page</guibutton> permet d'ouvrir une page Internet avec votre navigateur favori. Notez que les boutons 
	<guibutton>Editer</guibutton>, 
	<guibutton>-</guibutton> et <guibutton>Ouvrir cette page</guibutton> ne sont disponibles que lors de la sélection d'une adresse dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>LDS</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - LDS ==== -->
	<figure id="edit-pers-lds-fig"> 
	<title>Éditez un individu - LDS</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-lds.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'un individu - lds </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>LDS</guilabel> affiche les informations d'ordinances LDS de la personne
	 et permet de les modifier. Ce sont le <guilabel>Baptême Mormon</guilabel>, 
	la <guilabel>Dotation</guilabel> et les <guilabel>Parents Officiels</guilabel> 
	. Chaque ordinance est décrite par sa date, son Temple Mormon et son lieu. Un menu déroulant 
	<guilabel>Parents</guilabel> est en plus disponible pour les 
	<guilabel>Parents Officiels</guilabel>. Chaque ordinance peut ensuite recevoir 
	un statut par le menu déroulant <guilabel>Statut</guilabel> ainsi qu'une source et 
	des notes par les boutons
	<guibutton>Sources...</guibutton> et <guibutton>Note</guibutton>. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-dates"> 
        <title>Dates</title> 
	<para>Cette section décrit les détails des dates entrantes et de modifications. Les dates sont importantes dans la recherche généalogique, ainsi &app; va un long chemin de préserver et employer n'importe quelle information de date disponible.</para> 

      <sect3 id="adv-dates-led">
      <title>Types de dates et les cercles de couleur</title>
<para>Des indicateurs &app; existent, pour indiquer la validité de la date écrite.</para>

<tip><title>Boutons Date LED</title>
<para>La date LED est identifiée par des cercles de couleur, désignés également sous le nom de boutons LED.
Cliquer sur un bouton de LED appellera le <guilabel>Sélecteur de Date</guilabel>
décrit en détail ci-dessous, voir la section <xref linkend="adv-dates-gui"/> </para></tip>

        <itemizedlist>
        
        <listitem><para>Un point vert signifie que la date est valide et complètement connue (par exemple 24 mai 1961).</para></listitem>

        <listitem><para>Un point jaune signifie que la date est valide mais partiellement connue seulement (par exemple 1961, environ 1961, entre 1960 et 1961, avant 1963).</para>
        
        <para>Même si une une date incomplète n'est pas exactement connue, elle permet quand même certaines comparaisons. </para></listitem>

        <listitem><para>Un point rouge signifie que la date n'est pas valide (par exemple
semaine de Noël 61). Dans ce cas, la date est conservée comme une chaîne de caractères. On ne peut en conséquence pas faire de
comparaison sur cette date. Il est préférable d'éviter ce genre de saisie. On peut mettre de telles informations dans une note. L'exemple considéré devrait être codé comme une date "Décembre 1961", correcte bien qu'incomplète, accompagnée d'une note contenant "semaine de Noël en 61".
        </para></listitem> 

        </itemizedlist>
        </sect3>

      <sect3 id="adv-dates-parsing">
      <title>Les entrées acceptables</title>

	<para>Les entrées de dates acceptables &app; identifient beaucoup de formats des dates exactes. Les formats numériques sont déterminés par l'environnement &app; de défaut. La plupart des pays européens emploient DD.mm.yyyy, les USA emploient généralement MM/dd/yyyy, et ainsi de suite.</para>

<para>Sans compter qu'avec les dates exactes, &app; identifie beaucoup de dates qui ne sont pas régulières: avant, ensuite, environ, gammes et envergures. Il comprend également la qualité: estimé ou calculé. En conclusion, il soutient les dates partielles et beaucoup de calendriers alternatifs. Ci-dessous se trouve la liste de règles d'entrée de date à accordez pour l'analyse.</para>
        
        <note><title>Les règles du parser de date</title>
        <para>La liste ci-dessous est seulement valide pour l'anglais. Si vous employez la version localisée de &app;, votre version peut ou pas fournir un analyseur localisé de date. À l'heure de cette écriture, les analyseurs localisés existent pour des langues françaises, russes, et espagnoles.</para>
        
        <para>S'il n'y a aucun manuel en votre langue, vous pouvez essayer d'après votre 
        instinct et aller de pair avec les manières communes de noter les dates en votre 
        langue. Si tout échoue, employez le 
        <guilabel>Sélecteur de Date</guilabel> décrit ci-dessous.</para></note>

        <itemizedlist>
        
        <listitem><para>Les dates régulières peuvent être écrites juste comme vous les écririez dans une lettre : Mai 24, 1961 ou janvier 1, 2004.</para></listitem>
        
        <listitem><para>Les dates qui ne sont pas régulières devraient commencer par la qualité: estimé ou calculé, si c'est approprié. La qualité régulière n'a pas besoin d'être indiquée, car c'est le défaut. 
</para>

<para>Exemple: est. 1961, ou CALC 2005.</para>
        </listitem>

        <listitem><para>Après devrait apparaître le type: avant, après, ou environ. Des gammes sont dénotées avec "entre la DATE et la DATE" et les modèles "de DATE d'utilisation d'envergures jusqu'ici", où la DATE représente une seule date.
</para>
        
        <para>Exemples: est de 2001 à 2003, avant juin 1975, est environ 2000, CALC entre mai 1900 et janvier 1, 1990.
        </para></listitem>
        
        <listitem><para>Les dates partielles sont écrites simplement en omettant l'information inconnue: Mai 1961, 2004.</para></listitem>
        
        <listitem><para>
        Les calendriers alternatifs sont des calendriers autres que le calendrier grégorien. Actuellement, &app; soutient l'hébreu, les calendriers alternatifs républicain, juliens, islamiques, et persans. Pour indiquer le calendrier autre que le défaut grégorien, apposez le nom du calendrier aux caractères de datation, par exemple. "janvier 9, 1905 (julien)".
        </para></listitem>

        </itemizedlist>
        </sect3>
        
        <sect3 id="adv-dates-gui"><para>L'interface graphique ainsi que les règles ci-dessus fournissent une manière rapide et facile pour écrire la plupart des dates, parfois il y a un besoin d'établir une date complexe ou vérifier simplement la date en utilisant l'interface utilisateur graphique. La fenêtre 
        <guilabel>Sélecteur de Date</guilabel>
        peut être appelée en cliquant sur le bouton de cercle de couleur (également connu sous le nom de bouton de LED) à côté du champ d'entrée de date.</para>
        </sect3>

	<!-- ==== Figure: Date selection dialog ==== -->
	<figure id="adv-dates-gui-fig"> 
	<title>Sélecteur de Date</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/date-selection.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue de sélection d'une date </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Le menu <guilabel>Calendrier</guilabel> permet de choisir le calendrier supporté.
	Le menu <guilabel>Qualité</guilabel> fournit des choix de qualité régulière, estimée, ou calculée.
	Le menu <guilabel>Type</guilabel> laisse ajuster le type exact de date: Régulier, 
	avant, après, environ, gamme, envergure, et texte seulement.
	Un ensemble de commandes marquées <guilabel>Date</guilabel> laisse placer le jour, le mois 
	et l'année d'une date. Les deuxièmes commandes
	<guilabel>Deuxième date</guilabel>, laissent placer les détails de la deuxième date. 
 Enfin, le champ d'enregistrement <guilabel>Commentaires</guilabel>
	associe du texte avec la date.
	</para>
	
	<note><para>Si vous écrivez la date en dehors de ce dialogue, c.-à-d.. comme texte dans n'importe quel domaine d'entrée de date, ce texte sera copié et stocké comme un chaîne de commentaire de texte.</para>
	
	<para>Par conséquent, le commentaire vit seulement jusqu'à la prochaine analyse. Si vous avez un certain texte important à faire correspondre avec la date, vous feriez mieux de l'enregistrer comme note pour l'événement correspondant.</para></note>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-rel"> 
        <title>Les Liens Familiaux</title> 
	<para>L'édition de données familiales est effectuée dans le dialogue
	<guilabel>Editeur de mariage et de relation</guilabel>, qui apparaît après avoir double-cliqué 
	sur la zone du conjoint dans la vue de famille. Alternativement, vous pouvez appeler 
	ce dialogue en cliquant dans la boîte de conjoint ou en choisissant 
	l'<guilabel>Editeur de relation</guilabel> dans le menu contextuel.</para>

 	<!-- ==== Figure: Edit Relationship dialog ==== -->
	<figure id="edit-rel-fig"> 
	<title>Editeur de mariage et de relation</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-rel.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'édition d'une relation</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> La fenêtre d'édition de Marriage/Relations montre les noms des individus dont 
	la relation est éditée. La partie principale contient sept onglets différents (
	ou étiquettes), contenant différentes catégories d'information. 
	Vous pouvez mettre n'importe quelle étiquette au dessus, pour le visionnement ou 
	l'édition, en cliquant sur le titre approprié d'étiquette. La partie 
	inférieure contient les boutons <guibutton>Valider</guibutton> et
	<guibutton>Annuler</guibutton>. Cliquer sur le bouton 
        <guibutton>Valider</guibutton> à tout moment, appliquera tous les changements 
        faits dans toutes les étiquettes et fermera la fenêtre de dialogue. 
        Cliquer sur le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> à tout moment, fermera la fenêtre 
        en appliquant aucun changement. Si une partie quelconque des données dans 
        n'importe quelle étiquette était modifiée, la fenêtre alerte apparaîtra avec 
        les choix de clôturer le dialogue sans enregistrement ou de sauver les changements </para> 

<note><para>En cliquant sur <guibutton>Valider</guibutton>, &app; sauvera immédiatement les changements à la base de données (écriture sur le disque). À la différence des versions précédentes, cette version de &app; n'a pas de fonction séparée d'enregistrement, tous les changements sont immédiats.</para></note>

	<tip><para>
    Les onglets inclinées reflètent la présence d'information correspondante: si l'étiquette contient n'importe quelles données, elle apparaît avec des caractères gras; si l'étiquette n'a aucune donnée, elle semblera régulière (non gras).</para></tip>

	<para>Les onglets (ou étiquettes) fournissent les catégories suivantes d'informations :
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Général</guilabel>  permet la modification de la donnée la plus 
	générale sur la relation : son type. Il est choisi à l'aide de la liste 
	déroulante Type de relation parmi les choix suivants : mariés, partenaires... 
	Le champ non modifiable <guilabel>ID</guilabel> affiche le numéro interne à &app; qui identifie cette relation dans la base de données. 
	Le champ <guilabel>Dernière
	modification</guilabel> affiche la dernière modification pour ce couple.
	Enfin, la case à cocher l'<guilabel>Information est complète</guilabel> donne le moyen de marquer la relation comme étant complètement renseignée ou pas. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Evénements</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Evénements</guilabel>présente les informations sur les évènements liés à la relation. La partie du bas de la fenêtre contient la liste des évènements. Le haut montre le détail de l'évènement sélectionné s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>+</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	permettent respectivement d'ajouter,
modifier et supprimer un évènement de la base de données. Les boutons <guibutton>Editer</guibutton>
 et <guibutton>-</guibutton> ne sont activés que lorsqu'un évènement est sélectionné.  
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Attributs</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Attributs</guilabel> taffiche les valeurs des attributs de la relation et permet leur modification. Un attribut est en fait n'inmporte quelle couple Paramètre- Valeur. La partie du bas de la fenêtre montre la liste de tous les attributs conservés dans la base de données. La partie du haut montre le détail de l'attribut sélectionné s'il y a lieu.
Les boutons <guibutton>+</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton> 
	et <guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer un attribut et sa valeur pour la relation. Notez que les boutons 
	<guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné un attribut dans la liste. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Notes</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Notes</guilabel> affiche les notes sur la relation et permet leur modification. Les notes sont un simple texte libre associé à la relation. Pour modifier les notes, changez simplement le texte dans la zone de saisie de l'onglet.
	</para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information sur la relation et permet leur modification. Les sources sont liées à la relation mais pas spécifiquement à un évènement. Par exemple, le journal personnel de Tante Marthe peut mentionner le couple formé par son arrière-petit-fils Paul et Clara. Dans ce cas, le couple Paul-Clara aura comme source ce journal. 
	</para>
	
	<note><para> Les sources documentant des événements spécifiques tels que des mariages ou des divorces  sont mieux classées sous l'étiquette <guilabel>Evénements</guilabel>.</para></note>
    
    <para>La partie centrale de la fenêtre montre la liste des sources associées à la relation, 
    conservées dans la base de données. La partie du haut montre le détail de la source 
    sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer une source pour la relation. 
	Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné une source dans la liste.</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> Galerie affiche les données des objets multimédias associés à la relation et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre tous les objets multimédias conservés dans la base de données. Les objets qui
sont des fichiers-images valides sont représentés par une vignette. Les autres comme des enregistrements sonores ou video sont représentés par une icône générique.
    Les boutons <guibutton>+</guibutton>
    <guibutton>Choisir</guibutton>,
	<guibutton>Editer</guibutton> et<guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter un fichier, une référence à un objet de la base, modifier et supprimer un objet multimedia. Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné un objet dans la liste 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>LDS</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>LDS</guilabel> affiche les informations d'ordinance 
	LDS de la relation et permet de les modifier. Il s'agit de la notion d' 
	<guilabel>Epoux(se) Officiel</guilabel>. Chaque ordinance est décrite par sa date, 
	son Temple Mormon et son lieu. Chaque ordinance peut ensuite recevoir un statut 
	par le menu déroulant <guilabel>Statut</guilabel> 
	ainsi qu'une source et des notes par les boutons <guibutton>Sources...</guibutton> et
	<guibutton>Note</guibutton>.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

     </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-src"> 
        <title>Les Sources</title> 
	<para>Pour modifier les données sur les sources, allez dans la vue Sources et
sélectionnez celle que vous voulez modifier. Double-cliquez sur la ligne voulue ou cliquez 
sur le bouton <guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils pour lancer la fenêtre
<guilabel>Editeur de Source</guilabel> dialog: </para>

 	<!-- ==== Figure: Source Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-src-fig"> 
	<title>Editeur de Source</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-src.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'édition d'une source</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre contient le titre <guilabel>Source
	d'information</guilabel>. La partie principale de la fenêtre contient des onglets pour 
	afficher différentes catégories d'information. Le bas de la fenêtre contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. Le bouton
	<guibutton>Valider</guibutton>  a pour effet d'appliquer toutes les modifications dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 

<note><para>En cliquant sur <guibutton>Valider</guibutton> &app; sauvera immédiatement les changements à la base de données (écriture sur le disque). À la différence des versions précédentes, cette version de &app; n'a pas de fonction d'enregistrement, tous les changements sont immédiats.</para></note>

	<tip><para>
    Les onglets signalent la présence d'information : un onglet écrit en caractères gras marque la présence de données tandis qu'un onglet vide sera écrit en caractères normaux (non gras). </para></tip>
	
	<para>
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants :</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet l'édition d'informations générales au sujet de la source: son titre, auteur, a abrégé le titre, et l'information de publication. Cette information peut être introduite au clavier dans les champs appropriés d'enregistrement de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant la source. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit de modifier le contenu de la zone de texte. 
	</para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Données</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Données</guilabel> montrent les paires de valeurs qui peuvent être associées à la source. Elles sont semblables aux attributs utilisés pour d'autres types d'enregistrement. La différence reste que les attributs peuvent avoir des références, des sources et des notes, les données ne peuvent pas. </para>

	<para> La partie centrale montre la liste de toutes les paires de valeurs clefs éventuelles. 
	Les boutons <guibutton>+</guibutton> et <guibutton>-</guibutton>
	vous permettent également d'ajouter et enlever des paires. Pour modifier le texte, choisissez d'abord l'entrée désirée (peut être une entrée vide). Cliquer alors à l'intérieur du champ. Quand vous avez fini, cliquer en dehors de la cellule pour sortir.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>


	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> affiche les données des objets multimédias associés à la source et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre tous les objets multimédias conservés dans la base de données. Les objets qui sont des fichiers-images valides sont représentés par une vignette. Les autres comme des enregistrements sonores ou video sont représentés par une icône générique. 
    Les boutons <guibutton>+</guibutton>,
    <guibutton>Choisir</guibutton>,
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter un fichier, une référence à un objet déjà dans la base, modifier et supprimer un objet multimedia. 
    Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné un objet dans la liste. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Références</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Références</guilabel> liste les objets de la base de données 
	qui font référence à la source. Si cette source n'est citée dans aucun objet, 
	la liste est vide. Si au contraire elle est citée de nombreuses fois, la liste 
	les montrera tous. Elle peut être triée par n'importe quelle colonne, en cliquant 
	sur son en-tête : <guilabel>Type</guilabel>, <guilabel>ID</guilabel>, ou
	<guilabel>Nom</guilabel>. Double-cliquer sur une source de la liste permet 
	d'ouvrir l'éditeur de source</para>
	
	<note><para>Seul les objets primaires peuvent être montrés dans l'onglet
	<guilabel>Références</guilabel> : l'individu, la famille, l'événement, l'endroit, ou les objets média. 
	Les objets secondaires tels que des noms et des attributs, bien que pouvant se référer 
	à la source, apparaîtront seulement par leurs objets primaires.
	</para></note>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect2>


      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-plc"> 
        <title>Les Lieux</title> 
	<para>Pour modifier les données sur un lieu, allez dans la vue Lieux, sélectionner 
	celui que vous voulez puis double-cliquez ou utilisez l'icône <guibutton>Edit</guibutton>
	dans la barre d'outils pour lancer la fenêtre de dialogue <guilabel>Editeur de Lieux</guilabel>:</para>

	<!-- ==== Figure: Place Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-plc-fig"> 
	<title>Editeur de Lieux</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-plc.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition de lieux</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Le haut de la fenêtre contient son titre <guilabel>Editeur de Lieux</guilabel>. 
	La partie principale de la fenêtre montre des onglets présentant différentes informations. 
	La partie du bas contient les boutons
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 

<note><para>En cliquant sur <guibutton>Valider</guibutton> &app; sauvera immédiatement les changements à la base de données (écriture sur le disque). À la différence des versions précédentes, cette version de &app; n'a pas de fonction d'enregistrement, tous les changements sont immédiats.</para></note>
	
	<tip><para>
    Les onglets signalent la présence d'information : un onglet écrit en caractères gras marque des données tandis qu'un onglet vide sera écrit en caractères normaux (non gras) </para></tip>
    
	<para>Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants :</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet  
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des caractéristiques les plus communes du lieu : le nom sous lequel il apparaît dans la base de données, la ville, la paroisse, le département, la région, le pays, la longitude et la latitude. Toutes ces informations sont saisies dans des zones de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Autres Noms</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Autres Noms</guilabel> noms affiche les autres noms sous lesquels les lieux peuvent être connus et autorise leur modification. La partie du bas montre tous les autres noms de tous les lieux déclarés dans la base de données. La partie du haut montre le détail de la dénomination sélectionnée s'il y a lieu. 
	Les boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement 
	d'ajouter, modifier et supprimer un autre nom pour le lieu en cours d'édition. 
	Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné une dénomination dans la liste. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant le lieu. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit de modifier le contenu de la zone de texte.
	</para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information sur le lieu 
	et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre la liste 
	des sources associées au lieu, conservées dans la base de données. La partie du 
	haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu. Les 
	boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> vous permettent respectivement 
	d'ajouter, modifier et supprimer une source pour le lieu. Notez que les 
	boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné une source dans la liste.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> affiche les données des objets multimédias associés au lieu et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre tous les objets multimédias conservés dans la base de données. Les objets qui sont des fichiers-images valides sont représentés par une vignette. Les autres comme des enregistrements sonores ou video sont représentés par une icône générique.  
    Les boutons <guibutton>+</guibutton>,
    <guibutton>Choisir</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> vous 
    permettent respectivement d'ajouter un fichier, une référence à un objet 
    de la base, modifier et supprimer un objet multimedia. Notez que les 
    boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné un objet dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Internet</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Internet</guilabel> présente les informations sur les adresses Internet (URL) associées aux lieux. La partie du bas affiche la liste de tous les adresses Internet du lieu considéré. La partie du haut montre le détail de l'adresse sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons <guibutton>+</guibutton>,
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	permettent respectivement l'ajout, la modification et la suppression d'une adresse. Le 
	bouton <guibutton>Ouvrir cette page</guibutton> permet d'ouvrir une page Internet avec 
	votre navigateur favori. Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton>, 
	<guibutton>-</guibutton> et <guibutton>Ouvrir cette page</guibutton> ne sont disponibles 
	que lors de la sélection d'une adresse dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Références</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Références</guilabel> liste les objets de la base de données 
	qui font référence à ce lieu. S'il n'est cité dans aucun objet, 
	la liste est vide. Si au contraire il est cité de nombreuses fois, 
	la liste les montrera tous. On ne peut pas modifier les liens des objets 
	de la base de données vers les lieux à l'aide de l'<guilabel>éditeur de lieux</guilabel>. 
	Il faut ouvrir l'objet citant le lieu (par exemple un évènement de naissance) puis modifier la référence de lieu.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-media"> 
        <title>Les Médias</title> 
	<para>Pour changer les propriétés d'un objet multimedia, allez dans la vue Médias 
	et sélectionnez celui que vous voulez. Double-cliquez ou cliquer sur le 
	bouton <guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils pour afficher la fenêtre 
	de dialogue <guilabel>Editeur de propriétés de média</guilabel></para>

 	<!-- ==== Figure: Edit Media Properties dialog ==== -->
	<figure id="edit-media-fig"> 
	<title>Editeur de propriétés de média</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition de propriétés des médias</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para>Sous le titre de la fenêtre, vous trouvez une vignette de l'objet et un résumé de ses proriétés (ID, chemin et type d'objet). La partie centrale de la fenêtre contient des onglets pour diverses catégories d'informations. La partie du bas contient les 
	boutons <guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes 
	les modifications dans la base de données et de fermer la fenêtre. Le bouton  
	<guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 

<note><para>En cliquant sur <guibutton>Valider</guibutton> &app; sauvera immédiatement les changements à la base de données (écriture sur le disque). À la différence des versions précédentes, cette version de &app; n'a pas de fonction d'enregistrement, tous les changements sont immédiats.</para></note>
	
	<tip><para>
    Les onglets signalent la présence d'information : un onglet écrit en caractères gras marque des données tandis qu'un onglet vide sera écrit en caractères normaux (non gras) </para></tip>
    
	<para>
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants :
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification du titre qui identifie 
	l'objet dans la base de données. Il est saisi dans une zone de saisie de texte libre. 
	Le champ <guilabel>Date</guilabel> permet d'entrer une date LED à l'aide du
	<guilabel>Sélecteur de date</guilabel>, pour une saisie plus graphique.</para>
	
	<note><para>Si l'objet n'est pas local (c'est à dire si le fichier de données n'est pas dans le répertoire de la base de données &app;) le bouton Faire une copie locale est accessible. Utilisez-le pour copier le fichier dans le répertoire de la base de données &app;. Ceci augmente l'espace disque mais autorise également le déplacement ou la suppression du fichier externe sans risque pour la cohérence des données.</para></note>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Atributs</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Atributs</guilabel>  présente les informations sur les 
	attributs des objets multimédias. La partie du bas affiche la liste de tous les 
	attributs de l'objet considéré. La partie du haut montre le détail de l'attribut 
	sélectionné s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>+</guibutton>, <guibutton>Editer</guibutton>, 
	et <guibutton>-</guibutton> permettent respectivement l'ajout, 
	la modification et la suppression d'un attribut. Notez que les 
	boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles que lors de la sélection 
	d'un attribut dans la liste.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Notes</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Notes</guilabel> affiche les notes sur l'objet multimedia modification. Les notes sont un simple texte libre associé à la relation. Pour modifier les notes, changez simplement le texte dans la zone de saisie de l'onglet. </para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
 </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Références</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Références</guilabel> liste les objets de la base de 
	données qui font référence à l'objet multimédia. Si cet objet n'est jamais 
	référencé, la liste est vide. Si au contraire il est référencé de nombreuses fois, 
	la liste montrera tous les éléments de la base de données concernés. Elle peut 
	être triée par n'importe quelle colonne, en cliquant sur son en-tête : 
	<guilabel>Type</guilabel>, <guilabel>ID</guilabel>, ou
	<guilabel>Nom</guilabel>. Double-cliquer sur un objet de la liste permet 
	d'ouvrir l'éditeur de média</para>
	
	<note><para>Seul les objets primaires peuvent être montrés dans l'onglet 
	<guilabel>Références</guilabel>: l'individu, la famille, l'événement, les lieux, ou les objets média. Les objets secondaires tels que des noms et des attributs, bien que pouvant se référer à la source, apparaîtront seulement par leurs objets primaires.
	</para></note>
			</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-ev"> 
        <title>Les Evénements</title> 
	<para> Les évènements sont modifiés dans la fenêtre d'édition d'un <guilabel>évènement</guilabel> :</para> 

 	<!-- ==== Figure: Event Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-ev-fig"> 
	<title>Editeur d'événements</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-ev.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition d'un évènement</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Le haut de la fenêtre contient le nom de la personne dont un évènement 
	est en cours de modification. La partie principale de la fenêtre montre des 
	onglets présentant différentes informations. La partie du bas contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Les boutons <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les 
	modifications dans la base de données et de fermer la fenêtre. Le bouton
	<guibutton>Annuler</guibutton>ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 
	
	<tip><para>
    Les onglets signalent la présence d'information : 
    un onglet écrit en caractères gras marque des données tandis qu'un 
    onglet vide sera écrit en caractères normaux (non gras)</para></tip>

	<para>
    Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants :</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des caractéristiques 
	les plus communes de l'évènement : type, date, lieu, cause et description. 
	Le type est choisi dans une liste déroulante prédéfinie, accessible par le 
	menu <guilabel>Type d'événement</guilabel>. Les autres données sont saisies 
	dans des zones de texte libre. Cochez la case <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> 
	pour marquer cet évènement comme privé. Ceci sera utilisé dans 
	les rapports, pour ne pas montrer les évènements privés si tel est 
	votre choix lors de l'activation de l'édition.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet  
	<guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information sur l'évènement 
	et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre la liste 
	des sources associées à l'évènement, conservées dans la base de données. La partie 
	du haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu. Les 
	boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et 
	supprimer une source pour l'évènement. Notez que les 
	boutons <guibutton>Editer</guibutton> et
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir 
	sélectionné une source dans la liste.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant l'évènement. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit de modifier le contenu de la zone de texte.
	</para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Témoins</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet
	<guilabel>Témoins</guilabel> tprésente les données des témoins liés à cet 
	événement et permet leur modification. La partie centrale liste 
	les témoins enregistrés dans la base de données.  Les boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer un témoin pour 
	l'évènement, voir <xref linkend="adv-wit"/>. Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné une référence à un témoin dans la liste. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-si"> 
        <title>Sources</title> 
	<para> Quand vous ajouter la référence d'une source à des évènements, des lieux..., le dialogue suivant est affiché :</para>

 	<!-- ==== Figure: Source Information dialog ==== -->
	<figure id="edit-si-fig"> 
	<title>Source d'information</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-si.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition de source</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Le haut de la fenêtre contient son titre. La partie médiane montre 
	données de la sources. La partie du bas contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>.  
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes 
	les modifications dans la base de données et de fermer la fenêtre. Le bouton
	<guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de
données.</para> 

	<para>La source peut être choisie parmi celles définies dans la 
	base de données à l'aide de la liste déroulante
	<guilabel>Title</guilabel>. Si vous voulez déclarer une nouvelle source, 
	utilisez le bouton <guibutton>Nouveau...</guibutton> et saisissez ses informations 
	dans la fenêtre <guilabel>Editeur de source</guilabel> ainsi ouvert. Vous pouvez aussi 
	préciser les détails pour cette référence particulière : confiance, volume/fichier/page, 
	date, texte et commentaires. Le niveau de confiance se choisit par le menu 
	déroulant <guilabel>Confiance</guilabel>. 
	Les autres informations sont saisies dans des zones de texte libre.</para>
	
	<tip><para>Ces informations sont particulières.
	Une simple source peut être référencée plusieurs fois.</para></tip>

      </sect2>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-an"> 
        <title>Noms</title> 
	<para>Les noms sont modifiés dans la fenêtre  
	<guilabel>Editeur de nom</guilabel>:</para>

 	<!-- ==== Figure: Names Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-an-fig"> 
	<title>Editeur de nom</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-an.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition des noms</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para>Le haut de la fenêtre contient son titre Affichage des autres Noms et le nom 
	de la personne dont un autre nom est en cours de modification. La partie 
	principale de la fenêtre montre des onglets présentant différentes informations. La 
	partie du bas contient les boutons <guibutton>Valider</guibutton> et 
	<guibutton>Annuler</guibutton>. Les boutons
	<guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications 
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. Le bouton 
	<guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 
	
	<tip><para>
    Les onglets signalent la présence d'information : un onglet écrit en caractères 
    gras marque des données tandis qu'un onglet vide sera écrit en 
    caractères normaux (non gras)</para></tip>
    
    
    <para>Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants :</para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet <guilabel>Général</guilabel> permet la modification des données 
		générales sur le nom : prénoms, nom de famille, préfixe et suffixe du nom de famille, 
		titre et type du nom. Ces informations sont saisies dans des zones de texte libre. 
		Le nom de famille et le type de nom peuvent aussi être choisis dans des menus déroulants. </para>
	
	<para>Les <guilabel>Options</guilabel> permettent de grouper, trier et afficher 
	les noms différement. Le champ
	<guilabel>Grouper comme</guilabel> permet d'associer le nom à un groupe, différent du patronyme.
	  Par exemple, en les noms Russe Ivanov et Ivanova sont considérés comme les mêmes, 
	  mais il existe une différence d'orthographe. Pour écrire dans ce champ, cocher la case
	<guilabel>Ecraser</guilabel>. Les champs <guilabel>Trier comme</guilabel> et 
	<guilabel>Afficher comme</guilabel> détermine comment le nom apparaîtra dans la vue des 
	individus et dans les rapports.
	Le champ <guilabel>Date</guilabel> permet de saisir une référence temporelle.
	Le champ <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> marque ce nom comme privé.
	Ceci évitera qu'il apparaisse dans les rapports.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information 
		sur ce nom et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre 
		la liste des sources associées au nom conservées dans la base de 
		données. Les boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer une source 
	pour le nom. Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir 
	sélectionné une source dans la liste.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> affiche les notes sur le nom et permet 
	leur modification. Les notes sont un simple texte libre associé au nom. Pour 
	modifier les notes, simplement modifiez le texte dans la zone de saisie de l'onglet.
	</para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

     </sect2>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-at"> 
        <title>Les Attributs</title> 
	<para>Les attributs sont modifiés avec la fenêtre d' 
	<guilabel>édition des attributs</guilabel>: </para>

 	<!-- ==== Figure: Attribute Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-at-fig"> 
	<title>Editeur d'attributs</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-at.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition d'attribut</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Le haut de la fenêtre présente le titre du dialogue, comprenant le nom de la personne 
	dont les attributs sont affichés. La partie principale de la fenêtre montre des 
	onglets contenant différents types d'informations. Le bas de la fenêtre contient 
	les boutons<guibutton>Valider</guibutton> et 
	<guibutton>Annuler</guibutton>. Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> permet d'écrire 
	les modofications dans la base de données et ferme la fenêtre. Le bouton 
	<guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 
	
	<tip><para>
    Les onglets signalent la présence d'information : un onglet écrit en caractères 
    gras marque des données tandis qu'un onglet vide sera écrit en caractères 
    normaux (non gras)</para></tip>
    
    <para>Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants :</para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des caractéristiques 
	les plus communes de l'attribut : le nom et la valeur. Toutes ces informations 
	sont saisies dans des zones de texte. Le nom de l'attribut peut aussi être sélectionné 
	dans le menu déroulant <guilabel>Attribut</guilabel>. Cochez la 
	case <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> pour marquer cet attribut comme 
	privé. Ceci sera utilisé dans les impressions, pour ne pas montrer les attributs 
	privés si tel est votre choix lors de l'activation de l'édition.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para>The 
	L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information 
	sur l'attribut et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre 
	montre la liste des sources associées à l'attribut, conservées dans la base de 
	données. Les boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer une source 
	pour l'attribut. Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné 
	une source dans la liste</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant 
	l'attribut. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit de 
	modifier le contenu de la zone de texte.
	</para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
      </sect2>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-ad"> 
        <title>Les Adresses</title> 
	<para> Les adresses sont modifiées en utilisant la fenêtre 
	<guilabel>Editeur d'adresse</guilabel>:</para>

 	<!-- ==== Figure: Address Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-ad-fig"> 
	<title>Editeur d'adresse</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-ad.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition d'adresse</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para>Le haut de la fenêtre contient le titre, incluant le nom de la personne dont 
	l'adresse est en cours de modification. La partie médiane de la fenêtre contient 
	des onglets pour différents types d'information. Le bas de la fenêtre contient les 
	boutons <guibutton>Valider</guibutton> et 
	<guibutton>Annuler</guibutton>. Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet 
	d'appliquer toutes les modifications dans la base de données et de fermer la fenêtre. Le bouton
	<guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 
	
	<tip><para>
   Les onglets signalent la présence d'information : un onglet écrit en caractères gras marque des données tandis qu'un onglet vide sera écrit en caractères normaux (non gras)
</para></tip> 
    
    <para>Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : </para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des informations générales 
	de l'adresse. Ceci comprend les zones de saisie suivantes : date, rue et numéro, 
	ville ou département, état ou province, pays, code postal et numéro de téléphone. 
	Ces données sont saisies dans des zones de texte libre. Cochez la 
	case <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> pour marquer cette adresse comme privée. 
	Ceci sera utilisé dans les rapports, pour ne pas montrer 
	les adresses privées si tel est votre choix lors de l'activation de l'édition.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources 
		d'information sur l'adresse et permet leur modification. La partie centrale 
		de la fenêtre montre la liste des sources associées à l'adresse, conservées 
		dans la base de données. La partie du haut
montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons <guibutton>+</guibutton>, 
	<guibutton>Editer</guibutton> et <guibutton>-</guibutton> 
	 vous permettent respectivement d'ajouter, modifier et supprimer 
	 une source pour l'adresse. Notez que les boutons <guibutton>Editer</guibutton> et 
	<guibutton>-</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir sélectionné 
	une source dans la liste</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> affiche les notes sur l'adresse et permet leur modification. Les notes sont un simple texte libre associé à la personne. 
	Pour modifier les notes, simplement modifiez le texte dans la zone de saisie de l'onglet.
	</para>

    <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> vous permet de choisir le rendu de la note 
    dans la sortie (édition ou bien page Web). Choisir 
    <guilabel>Libre</guilabel> remplacera les espaces multiples, les tabulations et les changements de lignes simples par un espace. Les lignes vides (deux changements de lignes consécutifs) sont comprises comme une fin de paragraphe. Au contraire, choisir
     <guilabel>Préformatté</guilabel> conservera à l'identique les
espaces multiples, les tabulations et les changements de ligne comme ils ont été saisis dans la zone de texte.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect2>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-wit"> 
        <title>Les Témoins</title> 
	<para> Les données sur les témoins peuvent être modifiées par le dialogue <guilabel>Editeur de témoins</guilabel>:</para>

 	<!-- ==== Figure: Witness Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-wi-fig"> 
	<title>Editeur de témoins</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-wi.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre d'édition des témoins</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre contient le titre. La partie médiane de la fenêtre 
	contient les données du témoin. Le bas de la fenêtre contient les 
	boutons <guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton>a pour effet d'appliquer toutes les 
	modifications dans la base de données et de fermer la fenêtre. Le bouton
	<guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier la base de données.</para> 
	
	<para>Le nom du témoin peut être saisi de deux façons différentes, selon que le témoin est connu de la base de données ou pas (cas d'une personne sans relation familiale avec les individus de la base).</para> 
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term>Person from the database</term>
		<listitem><para> 
	Si la personne témoin est déjà dans la base de données, 
	cochez la case Individu dans la Base de Données. Vous pouvez 
	alors utiliser le bouton <guibutton>Choisir</guibutton> pour appeler le dialogue Choix 
	d'une Personne. Sélectionnez la personne dans ce dialogue et fermez 
	par le bouton <guibutton>Valider</guibutton>. La zone de texte Personne contiendra alors le 
	nom de la personne que vous avez sélectionnée. 
	</para>
    
    <note><para>Le nom de l'<guilabel>individu</guilabel>n'est alors pas modifiable directement 
    dans la zone de texte Personne.
     </para></note>
    </listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term>Personne sans relation familiale dans la base de données</term>
		<listitem><para> 
	Si le témoin n'est pas dans la base de données, vérifiez que la case
	<guilabel>Individu dans la Base de Données</guilabel> n'est pas cochée. 
	Saisissez alors le nom ou la désignation de la personne dans la zone de texte
	<guilabel>Personne</guilabel>. Cette information est conservée en l'état. Autrement 
	dit, aucune autre données dans la base ne décrit ce témoin. Si la personne est 
	en réalité dans la base de données, il est préférable d'utiliser la méthode précédente. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<para>Le champ <guilabel>Commentaire</guilabel> vous permet de conserver tout commentaire 
	concernant le témoignage. Si vous voulez une quelconque donnée sur ce témoignage, 
	il vous suffit de saisir votre texte dans la zone de saisie.
	</para>

      </sect2>
      
       <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="adv-merge"><title>Fusionner des enregistrements</title>

	<para> Il arrive que des enregistrements dans la base de données ne soient qu'un seul.</para>
	
	<para>Quand cela se produit, la fusion est le moyen de corriger ces données.</para>
	
        <tip><para>Pour exécuter une fusion, sélectionnez 
        la Vue (Individus, Lieux, Sources). Ceci se fait 
        en sélectionnant la première entrée, puis la seconde 
        en maintenant enfoncée la touche <keycap>Ctrl</keycap>.
        </para></tip>

        <sect3 id="adv-merge-people"><title>Fusion des Individus</title> 
	<para> Il y a deux moyens de fusionner des individus : 
	<guilabel>Comparaison et Fusion</guilabel> et
	<guilabel>Fusion Rapide</guilabel>, tous les deux disponibles depuis le menu
	<guimenu>Edition</guimenu>.
	</para>
        
	<note><para>
	Vous pouvez conserver des données de chacune des personnes pour la description de la nouvelle personne résultant de la fusion. Les données non prises peuvent être gardées en réserve (alternatives) si vous le voulez.
	</para></note>


	<variablelist>
	<varlistentry><term><guilabel>Comparaison et Fusion</guilabel></term>
	<listitem><para>
        Quand les deux individus sont sélectionnés, choisissez 
        <menuchoice><guimenu>Edition</guimenu><guimenuitem>Comparaison et
	Fusion...</guimenuitem></menuchoice> pour appeler <guilabel>la fenêtre de Comparaison
	des individus</guilabel></para>
	
 	<!-- ==== Figure: Compare People dialog ==== -->
	<figure id="comp-people-fig"> 
	<title>Comparaison des individus</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/comp-people.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de Comparaison des individus</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La fenêtre vous permet de garder ou non les données de chaques individus.
	 Si vous ne voulez pas fusionner les données, choisissez le bouton
	<guibutton>Annuler</guibutton>, pour fermer la fenêtre sans fusion. 
	Sinon, <guilabel>Sélectionner</guilabel> les boutons "radio" pour chaque 
	enregistrement à conserver, puis cliquer sur
	 <guibutton>Valider</guibutton>.</para>
	
        <para>Les données non prises peuvent être gardées en réserve si vous le voulez. Les parents, conjoints,
	et enfants de l'autre enregistrement peuvent devenir alternatifs.
	</para></listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
	<varlistentry><term><guilabel>Fusion Rapide</guilabel></term>
	<listitem><para>
        Quand deux enregistrements sont sélectionnées, choisissez
        <menuchoice><guimenu>Edition</guimenu><guimenuitem>Fusion
	Rapide</guimenuitem></menuchoice> pour appeler la fenêtre de <guilabel>Fusion
	des individus</guilabel>.</para>
	
 	<!-- ==== Figure: Compare People dialog ==== -->
	<figure id="merge-people-fig"> 
	<title>Fusion des individus</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/merge-people.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre Fusion des individus</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>
	Vous pouvez conserver des données de chacune des personnes pour la description de la nouvelle personne résultant de la fusion. Les données non prises peuvent être gardées en réserve (alternatives) si vous le voulez.
	</para>
	
	<tip><para>Si vous n'êtes pas sûr des données à fusionner, utilisez <guilabel>Comparaison et Fusion</guilabel> 
	voir ci-dessus ...
	</para></tip>

	</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
      </sect3>

       <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-merge-sources"> 
        <title>Fusionner des Sources</title> 
	<para> Quand deux sources sont sélectionnées, choisissez
        <menuchoice><guimenu>Edition</guimenu><guimenuitem>Comparaison et
	Fusion...</guimenuitem></menuchoice> pour appeler la fenêtre de <guilabel>Fusion
	des sources</guilabel>.</para>
	
 	<!-- ==== Figure: Merge Sources dialog ==== -->
	<figure id="merge-src-fig"> 
	<title>Fusion des sources</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/merge-src.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre Fusion des sources</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La fenêtre vous permet de garder ou non les données de chaques sources.
	 Si vous ne voulez pas fusionner les données, choisissez le bouton
	<guibutton>Annuler</guibutton>, pour fermer la fenêtre sans fusion. 
	Sinon, <guilabel>Sélectionner</guilabel> les boutons "radio" pour chaque 
	enregistrement à conserver, puis cliquer sur
	 <guibutton>Valider</guibutton>.</para>
	 	
      </sect3>

      <sect3 id="adv-merge-places"> 
        <title>Fusionner des Lieux</title> 

	<para> Quand deux lieux sont sélectionnées, choisissez
        <menuchoice><guimenu>Edition</guimenu><guimenuitem>Comparaison et
	Fusion...</guimenuitem></menuchoice> pour appeler la fenêtre de <guilabel>Choix du titre
	</guilabel></para>
	
 	<!-- ==== Figure: Select title dialog ==== -->
	<figure id="merge-plc-fig"> 
	<title>Fusion des lieux</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/merge-plc.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de sélection du titre</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La fenêtre vous permet de garder ou non les données de chaques sources.
	 Si vous ne voulez pas fusionner les données, choisissez le bouton
	<guibutton>Annuler</guibutton>, pour fermer la fenêtre sans fusion. 
	Sinon, <guilabel>Sélectionner</guilabel> les boutons "radio" pour chaque 
	enregistrement à conserver, puis cliquer sur
	 <guibutton>Valider</guibutton>.</para>
      </sect3>

      </sect2>

   </sect1>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="gramps-nav"> 
       <title>Navigation</title> 
	<para>Tant qu'une base de données est ouverte, &app; reste centré sur une personne désignée comme la Personne Active. Vous pouvez modifier les données de cette personne et de sa famille proche. La navigation dans la base de données consiste en fait à changer de Personne Active. Cette section décrit tous les moyens de parcourir la base de données en utilisant l'interface utilisateur riche et pratique de &app;. Toutes les méthodes produisent finalement le même résultat mais le choix du meilleur outil à utiliser dépend de ce que vous faites.</para>
       
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-nav-people"> 
        <title>Utilisation de la vue Individus</title> 
	<para>La façon la plus intuitive de sélectionner la Personne Active est d'utiliser la 
	<xref linkend="people-view"/>). Quand vous êtes dans cette vue, 
	sélectionnez la personne voulue en cliquant sur la ligne qui la désigne. 
	La personne devient alors Active et la barre de status est mise à jour avec 
	son identification.</para> 
      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-nav-family"> 
        <title>Utilisation de la vue Familles</title> 
	<para>Quand vous êtes dans la <xref linkend="family-view"/>),vous pouvez facilement choisir entre les membres 
	de la famille affichée comme suit : </para>

	<itemizedlist>
	<listitem><para>Pour échanger l'époux/se sélectionné et la Personne Active, 
	cliquez sur le bouton portant une double flèche à droite de la zone de la personne Active. 
	Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit de la souris dans la zone de l'époux/se, 
	et utiliser le choix <guilabel>Rendre Active l'époux/se sélectionné</guilabel> 
	du menu contextuel.</para></listitem>
	
	<listitem><para>Pour que des parents de la personne Active deviennent la famille active, le père devenant la nouvelle personne active et la mère l'épouse sélectionnée, cliquez sur le bouton flèche à droite situé à droite de la zone des parents de la personne active. Si vous voulez prendre les parents de l'époux/se comme famille active, cliquez sur le bouton flèche à droite situé à droite de la boîte des parents de l'époux/se. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit de la souris dans la zone des parents de la personne active puis sélectionner
        <guilabel>Prendre comme famille active ces parents</guilabel> 
        dans le menu contextuel.
        </para></listitem> 
	
	<listitem><para>Pour que les parents de l'époux/se sélectionnée deviennent la famille active, le beau-père de la personne active devenant personne active, la belle-mère devenant l'épouse sélectionnée, cliquez sur le bouton flèche à droite situé à
droite de la zone des parents de l'époux/se. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit 
de la souris dans la zone des parents de l'époux/se, et sélectionner 
        <guilabel>Prendre comme famille active ces parents</guilabel> 
        dans le menu contextuel.</para></listitem>
	
	<listitem><para>Pour que l'enfant sélectionné devienne la personne active, cliquer sur le bouton flèche gauche situé à droite de la zone des enfants. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit de la souris dans la zone des enfants et sélectionner  
        <guilabel>Prendre l'enfant sélectionné comme personne active</guilabel> dans le menu contextuel.
	</para></listitem>

	</itemizedlist>

        <para>En plus de tout cela, &app; propose de nombreux raccourcis-claviers 
        pour la navigation. Lisez la documentation de référence de ces commandes dans 
        <xref linkend="append-keybind"/>.</para>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-nav-pedigree"> 
        <title>L'utilisation de la vue en arborescence</title> 
	<para>La vue en arborescence (voir <xref linkend="pedigree-view"/>) vous
permet aussi de vous déplacer dans l'arbre familial. L'avantage de cette méthode est de 
pouvoir sauter plusieurs générations en une seule fois. 
Par exemple, on peut aller d'un arrière-petit-fils à son arrièere-grand-père sans 
avoir à passer par les générations intermédiaires.</para>

	<para>Notez qu'après avoir changé de personne active dans la vue arborescente, l'affichage est mis à jour pour montrer quatre générations au-dessus de la nouvelle personne active. Dans la vue en arbre, vous pouvez naviguer entre les personnes affichées comme suit :</para> 

	<itemizedlist>
	<listitem><para>Pour prendre comme personne active une personne de l'arbre affiché, double-cliquez sur la ligne issue de cette personne vers la gauche.</para></listitem>

	<listitem><para>Pour prendre comme personne active un enfant de la personne active en cours 
(la racine à gauche de l'arbre), cliquez sur la flèche vers la gauche située à gauche de sa boîte. 
Si cette personne a plusieurs enfants, le bouton se développe en un menu déroulant proposant le choix entre les enfants.
</para></listitem> 

	<listitem><para>Pour déplacer l'arbre d'une génération en arrière, cliquez sur le bouton correspondant à droite de l'arbre. Le bouton du haut fera suivre la lignée paternelle alors que le bouton du bas fera suivre la lignée maternelle.</para>

	<para>Cliquer sur un de ces boutons est rigoureusement équivalent à double cliquer sur les lignes issues de la personne active (racine de l'arbre affiché) vers ses parents.
</para></listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Vous pouvez également accéder aux épouses, enfants, ou parents de chaque individus. Il vous suffit de cliquer sur le bouton droit de la souris, pour appeler un menu. Ce menu liste les conjoints, les enfants et les parents de l'individus activé.
	</para>
	
	<tip><title>Avantages de l'utilisation du clic-droit</title>
	<itemizedlist>
	<listitem><para>Accès direct aux époux(ses)</para></listitem> 
	<listitem><para>Liste complète de tous les membres dans chaque catégorie, pas seulement l'individu par défaut.</para></listitem> 
	</itemizedlist>
	
	</tip>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-nav-default"> 
        <title>Choisir le de Cujus</title> 
	<para> Une personne seulement peut être sélectionnée comme de Cujus. Y aller est alors l'affaire d'un seul clic dans n'importe quelle vue.</para>

	<para>Pour choisir le de Cujus, aller d'abord par le moyen de votre choix choisir la personne voulue comme personne active. A ce moment faites 
	<menuchoice><guimenu>Edition</guimenu>
	<guimenuitem>Changer la personne de référence</guimenuitem></menuchoice>.A partir de ce moment, 
	vous pouver retourner à cette personne simplement en cliquant sur l'icône <guibutton>Home</guibutton>
	dans la barre d'outils. Vous pouvez aussi choisir <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu>
	<guimenuitem>Personne de référence</guimenuitem></menuchoice> dans le menu ou choisir l'élément 
        <guilabel>Personne de référence</guilabel> dans n'importe quel menu contextuel accessible par un clic droit de la souris.
        </para>
	
      </sect2>


      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-nav-history"> 
        <title>L'utilisation de l'historique</title> 
	<para> &app; dispose aussi d'un ensemble puissant d'outils reposant sur l'historique de navigation. Ces outils ressemblent à ceux des navigateur sur le Web. Ceci comprend les 
	éléments <guilabel>Précédent</guilabel> et <guilabel>Suivant</guilabel>
        disponibles dans le menu <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu></menuchoice> 
         les menus contextuels et les boutons de la barre d'outils. Il y a aussi la liste des 
         sélections récentes accessible par le menu 
	<menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu></menuchoice> qui vous permet d'aller
directement vers n'importe quelle personne sélectionnée récemment. 
       Enfin, cliquer avec le bouton droit de la souris sur les boutons <guibutton>Précédent</guibutton> 
        et <guibutton>Suivant</guibutton> de la barre d'outils active un menu déroulant 
        avec les personnes correspondantes dans l'historique. Sélectionnez 
        l'une d'elles et vous irez directement vers elle.</para>

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-nav-bookmk"> 
        <title>Mettre des signets</title> 
	<para>De façon semblable à la personne de Cujus, vous pouvez définir des signets 
	pour faciliter la navigation. Pour mettre un signet sur une personne, 
	rendez-la active par le moyen que vous voulez, puis choisissez
	<menuchoice><guimenu>Signets</guimenu>
	<guimenuitem>Ajouter un signet</guimenuitem></menuchoice>. Pour aller vers cette personne, 
	sélectionnez <menuchoice><guimenu>Signets</guimenu>
	<guisubmenu>Liste des signets</guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Nom de la Personne</replaceable></guimenuitem>
	</menuchoice>. </para>
	
	<para>Vous pouvez gérer vos signets en choisissant 
	<menuchoice><guimenu>Signets</guimenu>
	<guimenuitem>Gérer les signets ...</guimenuitem></menuchoice>. Ceci lance 
	la fenêtre de <guilabel>Gestion des signets</guilabel> avec la liste des signets et 
	les contrôle pour la modifier.</para>
	
 	<!-- ==== Figure: Edit Bookmarks dialog ==== -->
	<figure id="edit-bm-fig"> 
	<title>Gestion des signets</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-bm.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue de gestion des signets</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      </sect2>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="gramps-nav-find">
      <title>Rechercher</title>

	<para>Pour trouver un enregistrement dans la base de donnée, vous devez vous trouver dans la "Vue" appropriée : Individus, Sources, Lieux, ou Média. Puis écrivez le nom de la Source, du Lieux, ou de l'objet Média que vous cherchez.
	Vous pouvez également faire <keycap>Ctrl+F</keycap> pour ouvrir en bas à droite, l'espace de recherche.</para>
	
 	<!-- ==== Figure: Type-ahead find ==== -->
	<figure id="find-people-fig"> 
	<title>Recherche d'en-tête</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/find-people.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de recherche</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Les premières lettres que vous tapez sont recherchées.</para>

	<tip>
        <title>Trouver des Individus</title> 
	<para>Pour les recherches plus complexes, vous pouvez utiliser les filtres. 
	<menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu> 
	<guimenuitem>Filtre</guimenuitem> </menuchoice>, sélectionner le filtre désiré
	, puis cliquer sur <guibutton>Appliquer</guibutton>.
	Pour plus de détails, voir <xref linkend="filters"/></para></tip>

     </sect2>

   </sect1>
   
    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="gen-reports"> 
        <title>Produire des Rapports</title> 
	<para>Les Rapports sont la plus simple façon de sortir des données pour un logiciel de généalogie. La plupart de ceux-ci proposent de belles impressions. &app; le fait aussi en en offrant une grande variété. Il peut générer des sorties dans de nombreux formats de fichiers tant en texte qu'en graphiques. Il peut aussi générer des sorties en mode écran très pratiques pour avoir un résumé de la base de données. Enfin, &app; peut fabriquer un site Web prêt pour la publication sur Internet. Tout cela est très adaptable, vous pouvez modifier et étendre ce qui est proposé sans limite et choisir votre style pour chaque sortie.</para>

	<para> Tous les rapports sont accessibles par le menu
	<menuchoice><guimenu>Rapports</guimenu>
	<guisubmenu><replaceable>Type de Rapport</replaceable></guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Rapport Particulier</replaceable></guimenuitem></menuchoice>.
	 Alternativement, vous pouvez passer en revue le choix complet des rapports disponibles 
	avec leurs courtes descriptions avec l'icône <guilabel>Rapports</guilabel>
	de la barre d'outils. 
	</para>


	<!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
	
	<sect2 id="subst-values">
		<title>Valeurs de substitution</title>
		<para>
			La plupart des rapports graphiques vous permettent de personnaliser les informations affichées. Les variables de substitution sont représentées par des symboles particuliers. Il existe 2 styles de variables 
			Leurs différences se trouvent dans la gestion des données vides.
		</para>
		<para>
			Le premier style est une variable précédée par '$'. Si cette variable se rapporte à une chaîne vide alors elle sera remplacée par une chaîne vide. Le second style est une variable précédée par '%'. Si cette variable se rapporte à une chaîne vide alors la ligne contenant la variable sera retirée lors de la sortie.
		</para>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>$n/%n</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche le nom de l'individu : Prénom Nom
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$N/%N</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche le nom de l'individu : Nom Prénom
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$i/%i</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche l'ID GRAMPS associé à l'individu.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$b/%b</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche la date de naissance de l'individu.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$B/%B</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche le lieu de naissance de l'individu.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$d/%d</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche la date de décès de l'individu.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$D/%D</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche le lieu de décès de l'individu.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$s/%s</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche le nom du conjoint préféré : Prénom Nom
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$S/%S</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche le nom du conjoint préféré : Nom Prénom
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$m/%m</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche la date de marriage de l'individu et de son conjoint préféré.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>$M/%M</term>
				<listitem>
					<para>
						Affiche le lieu du marriage de l'individu et de son conjoint préféré.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</sect2> 

      <sect2 id="rep-books"> 
	<title>Livres</title> 
	<para>Il n'y a actuellement qu'une seule édition dans cette catégorie : l'édition Livre. </para>

	<para>L'édition Livre produit un document unique (un livre) contenant un ensemble d'éditions graphiques et textuelles. En conséquence, ceci autorise tout l'ensemble des types de documents que &app; peut générer. 
        </para>

	<para>Quand l'édition Livre est sélectionnée, le dialogue de configuration suivant est affiché :</para>

 	<!-- ==== Figure: Book Report dialog ==== -->
	<figure id="rep-book-fig"> 
	<title>Le rapport de livre</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/bookreport.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre du rapport de livre</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>La zone de saisie <guilabel>Nom du livre</guilabel> sert à sauvegarder le livre (en fait un ensemble de paramètres) pour servir plus tard. La partie supérieure liste les composants disponibles pour être inclus dans le livre. La partie inférieure liste les composants retenus et leur ordre dans le livre.</para>
        
	<para>Les boutons alignés à droite de la zone <guilabel>Nom
	du livre</guilabel> agissent sur l'ensemble du livre. Le bouton 
	<guibutton>Remettre à zéro</guibutton> supprime tous les composants du livre en cours de 
	définition. Le bouton <guibutton>Enregistrer</guibutton> sauve le livre (sous le nom donné dans le champ
	<guilabel>Nom du livre</guilabel> pour être utilisé plus tard.</para> 
	
	<tip><para>
	Remarquez que sauver le livre sauve aussi les réglages faits pour chaque composant.
	</para></tip>
	
	<para>Le bouton <guibutton>Ouvrir</guibutton> harge un livre précédemment sauvé. Enfin le bouton
        <guibutton>Gestion des Livres</guibutton> ouvre un dialogue contenant la liste des livres disponibles pour permettre leur suppression.</para>
	
	<para>Les boutons alignés verticalement à droite de la liste des documents agissent 
	sur le composant sélectionné. Le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton> ajoute le composant 
	sélectionné dans le livre en cours de définition. Le bouton <guibutton>Remove</guibutton> 
	retire au contraire le composant sélectionné du livre. Les boutons <guibutton>Haut</guibutton> et 
	<guibutton>Bas</guibutton> déplacent le composant sélectionné dans le livre, en 
	l'avançant ou le reculant d'un composant.  Le bouton <guibutton>Configurer</guibutton> 
	sert à définir les options du composant sélectionné.
        </para>

	<para>Si vous choisissez de ne pas <guibutton>Configurer</guibutton> l'article, des défauts raisonnables seront employés pour toutes les options nécessaires. L'option commune pour presque tous les articles de livre est la personne centrale: la personne sur qui l'article est porté. Grâce à cette option, vous pouvez créer un livre avec des articles portés sur les personnes différentes (ancêtres par exemple de la mère et du père en tant que chapitres séparés). Par défaut, la personne centrale est placée comme la personne active.</para> 

	<para>Presque tous les articles disponibles pour l'inclusion dans le livre sont des rapports textuels ou graphiques, et sont donc disponibles sous forme de rapports autonomes. L'exception reste les articles suivants qui sont seulement disponibles comme articles de livre:</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Page de Titre</term>
	<listitem><para>Ce composant produit une page de titre personnalisée. Vous pouvez configurer le texte de titre, sous-titre et l'en-pied de page. Une image peut être insérée entre le sous-titre et l'en-pied de page. Les capacités de configuration de ce composant lui permettent d'être utilisé comme titre pour le livre, ses chapitres ou même un simple composant. 
        </para>
        </listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Texte personnalisé</term>
	<listitem><para>Ce composant produit une page avec trois paragraphes contenant chacun un texte paramétrable. L'allure du texte peut être choisie en utilisant des styles personnalisés. Ce composant est destiné à servir pour les épitaphes, des dédicaces, explications, notes...
        </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

      </sect2>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="rep-codegen"> 
	<title>Générateurs de Code</title> 
	<para>Cette catégorie contient les rapports qui produisent le code prévu pour être lu par l'ordinateur, plutôt que le rapport habituel prévu pour la lecture humaine. Le seul générateur de code actuellement disponible dans &app; est le rapport produisant la description de graphique GraphViz.</para>
	
	<para>Ce rapport présente un graphe des relations en format GraphWiz. L'outil GraphWiz 
	<command>dot</command> transforme ensuite le graphe en Postscript, JPEG, PNG, VRML, SVG ou en beaucoup d'autres formats. Les outils GraphWiz sont disponibles gratuitement sur
	<ulink url="http://www.graphviz.org" type="http">le site de GraphViz 
	</ulink>. Les options spécifiques sont des filtres sur les personnes, le nombre de génération prises en compte ainsi que
des options pour GraphWiz liées à la pagination, la couleur et les détails du graphique.</para>
	
	<tip><para>Si vous n'êtes pas intéressé par le code de GraphViz et ne voulez pas produire du rendement graphique, &app; peut le faire pour vous. Recherchez le 
	<guilabel>graphique relationnel</guilabel>
	dans la catégorie Rapports graphiques <xref linkend="rep-graph"/>.
	</para></tip>

     </sect2>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="rep-graph"> 
	<title>Rapports Graphiques</title> 
	<para>Les rapports graphiques représentent l'information sous la forme de dessins. La plupart des options sont communes à toutes ces éditions et elles seront décrites une seule fois à la fin de cette section. Les quelques options spécifiques à une édition seront décrites avec l'édition en question.</para>

	<para>Les rapports graphiques suivantes sont actuellement disponibles dans &app; :</para>
	
	<variablelist>

	<varlistentry><term>Arbre des ascendants</term>
	<listitem><para>Ce rapport produit du diagramme des personnes qui sont des ancêtres de la personne active. Les options spécifiques incluent le nombre de générations considérées et du format des entrées montrées.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Arbre des ascendants (Grand format)</term>
	<listitem><para>Ce rapport est similaire à l'arbre généalogique. Elle propose plus d'options qui la rende utile pour générer de grands arbres pour un poster ou une affiche murale. Il est ainsi possible de compacter le dessin (supprimer les espaces vides) et de réduire l'échelle pour tout faire tenir sur une page.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Graphique des descendants</term>
	<listitem><para>Cette édition présente les personnes descendantes de la personne Active. Le format des données présentées est choisi en option spécifique.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Roue des ascendants</term>
	<listitem><para>Ce rapport produit un diagramme ressemblant à un ventilateur, avec la personne active au centre, avec ses parents dans le demi-cercle à côté de lui, avec ses grand-parents dans le prochain demi-cercle, et ainsi de suite, pour un total de cinq générations.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Graphique relationnel</term>
	<listitem><para>Ce rapport crée un graphique complexe de rapport dans le format GraphViz, puis le convertit en rendement graphique courant par 
	l'outil <command>dot</command> GraphViz. Les options spécifiques sont des filtres sur les dates, les lieux, les événements, pour s'inclure avec les identifications des individus et des familles. Il y a également plusieurs options GraphViz-spécifiques liées aux paginations, à la couleur, et aux détails du graphique.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Diagramme de Statistiques</term>
	<listitem><para>Ce rapport peut rassembler et montrer des données statistiques au sujet de votre base de données. Les options spécifiques incluent le filtre, les méthodes de tri, la limite de naissance et le genre pour l'inclusion dans des statistiques.
	Le <guilabel>Choix du Diagramme</guilabel>, vous permet de vérifier quels diagrammes vous voulez inclure dans votre rapport. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Graphique temporel</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente l'ensemble de personnes avec leur existence présentée sur une échelle chronologique commune. Les options spécifiques sont le filtre sur les personnes, la façon de les trier et le titre de l'édition.</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

	<para>Les options communes à toutes les éditions graphiques sont le nom du fichier de sortie, le format du fichier de sortie, le choix du style, la taille et l'orientation de la page. En option, l'édition peut être ouverte immédiatement avec son application (choisie dans le menu principal de Gnome)</para>
	
	<tip><para>Les options utilisées dans les rapports sont persistantes: chaque rapport se rappelle ses options.
	</para></tip>

      </sect2>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="rep-text"> 
	<title>Rapports de Texte</title> 
	<para>Les rapports de texte présentent l'information comme du texte formaté. La plupart des options sont communes à toutes ces rapports et elles seront décrites une seule fois à la fin de cette section. Les quelques options spécifiques à un rapport seront décrites avec l'édition en question.
	</para>
	
	<para> Les rapports en mode texte actuellement disponibles dans &app; sont :</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Liste Ahnentafel (Sosa-Stradonitz)</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente la personne active et ses ancêtres avec leurs données de naissance et décès. Chaque personne reçoit un numéro suivant un schéma appelé Ahnentafel, Sosa-Stradonitz ou encore Eyzinger selon les sources. Le
principe est de donner le numéro 1 à la personne active. Son père reçoit le numéro 2, sa mère le numéro 3. Plus généralement, le père de toute personne a le numéro double de celui de son enfant. La mère reçoit le numéro du père auquel on ajoute 1.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Fiche Individuelle</term>
	<listitem><para>Ce rapport fournit différents sommaires semblables à celui du compte rendu succinct individuel. L'avantage de ce rapport est l'option spécifique de filtre. Selon le choix de filtre (personne active seulement, ses descendants, ses ancêtres, ou base de données entière), le rapport peut contenir d'un à beaucoup de différents sommaires. Une autre option pour ce rapport est l'inclusion d'information de source en énumérant des événements.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Liste simplifiée des ascendants</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente une courte description des ascendants de la personne active. Elle a comme option le nombre de générations à prendre en compte.
</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Liste simplifiée des descendants</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente une courte description des descendants de la personne active. Elle a comme option le nombre de générations à prendre en compte.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Liste détaillée des ascendants</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente en détails les ancêtres de la personne active. Les données de naissance et décès ainsi que de mariages sont listés. Elle a comme option le nombre de générations à prendre en compte ainsi que de nombreuses options sur les données à inclure.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Liste détaillée des descendants</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente en détails les descendants de la personne active. Les données de naissance et décès ainsi que de mariages sont listés. Elle a comme option le nombre de générations à prendre en compte.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Liste des ascendants (Family Tree Maker)</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente les ancêtres de façon similaire à ce que produit le programme Family Tree Maker (tm). Cela comprend le détail de la personne active et de ses ancêtres. Les informations de naissance, décès, mariages, enfants et notes sont incluses. Elle a comme option le nombre de générations à prendre en compte.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Liste des descendants (Family Tree Maker)</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente les descendants de façon similaire à ce que produit le programme Family Tree Maker (tm). Cela comprend le détail de la personne active et de ses descendants. Les informations de naissance, décès, mariages, enfants et notes sont incluses. Elle a comme option le nombre de générations à prendre en compte.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Rapport de Famille</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente un groupe familial, c'est à dire un couple de parents et leurs enfants. Elle a comme option spécifique le choix de l'époux/se de la personne active si celle-ci a eu plusieurs familles.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Liste Individuelle Complète</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente tout ce qui est connu sur la personne active.</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

	<para>Les options communes à toutes les éditions en mode texte sont le nom du fichier de sortie, le format du fichier de sortie, le choix du style, la taille et l'orientation de la page. Les édition HTML n'ont pas d'option liées au format de page. Elles ont à la place le choix d'un modèle HTML parmi ceux fournis avec &app; ou bien que vous avez défini. En option, l'édition peut être ouverte immédiatement avec son
application par défaut (choisie dans le menu principal de Gnome).</para>

	<tip><para>Les options utilisées dans les rapports sont persistantes: chaque rapport se rappelle ses options. 
	</para></tip>

      </sect2>


      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="rep-view"> 
	<title>Rapports Statistiques</title> 
	<para> Les statistiques présentent des résumés généraux sur la base de données, visibles immédiatement sur l'écran. 
	Les statistiques suivantes sont disponibles actuellement dans &app; :
</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Nombre d'ancêtres</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente le nombre total d'ancêtres de la personne active.</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Statistiques de la base</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente des statistiques générales comprenant le nombre d'individus par sexe, les données incomplètes, les liens erronés et des chiffres sur les familles et les objets multimédias.</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
     </sect2>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="rep-web"> 
	<title>Pages Web</title> 
	
	<para>Cette catégorie génère des sites Web avec vos données.</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Génération de Site Internet</term>
	<listitem>
	<para>Ce rapport génère des pages Web pour un ou plusieurs individus. 
	Les options pour ce rapport sont réparties en plusieurs catégories : contenu, 
	filtrage des informations personnelles et options avancées. La catégorie contenu 
	comprend le choix du filtre qui définit quels individus sont inclus dans le rapport, 
	le répertoire où seront mises les images, les options de générer un arbre généalogique 
	court pour chaque personne et que le lien vers la page d'index. Les options de filtrage 
	des informations personnelles vous permettent d'omettre les données marquées comme privées, 
	de restreindre les informations sur les personnes vivantes, ne pas mettre les images 
	(pour toutes les personnes ou seulement pour les personnes vivantes) et d'omettre les 
	commentaires et le texte dans les informations sur les sources. Enfin, les options avancées 
	permettent d'inclure l'identifiant &app;, de créer un index GENDEX etprécisent le suffixe 
	pour ce fichier.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Narrative Web Site</term>
	<listitem><para>Ce rapport créé un site Web alternatif. Il est disponible avec &app; 2.0.6 et plus, son objectif est de générer un site agréable et facilement configurable.</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

      </sect2>

   </sect1>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect1 id="gramps-tools"> 
        <title>Outils Courants</title> 
	<para>Les outils de &app; vous permettent d'exécuter divers types d'analyses de vos données généalogiques. Typiquement, les outils ne produisent pas le rendement sous la forme de liste imprimée ou de dossiers. Au lieu de cela, ils produisent le rendement d'écran immédiatement disponible pour le chercheur. Cependant vous pouvez enregistrer le résultat d'un outil dans un fichier. Les outils sont une des grandes forces de &app; par rapport à la plupart des logiciels de généalogie.
</para> 
	
	<para>Les outils peuvent être consultés par le menu en choisissant 
	<menuchoice><guimenu>Outils</guimenu>
	<guisubmenu><replaceable>Section Outil</replaceable></guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable> Outil Particulier</replaceable></guimenuitem></menuchoice>
	 Vous pouvez aussi avoir accès à la liste complète des outils avec leur brève 
	 description en utilisant l'icône <guibutton>Outils</guibutton> de la barre d'outils. </para>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="tools-ae"> 
	<title>Analyse et exploration</title> 
	<para>Ce groupe comprend les outils qui analysent et explorent la base de données sans la modifier. Les outils suivants sont actuellement disponibles dans &app; : </para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Comparaison d'évènements individuels</term>
	<listitem><para>Cet outil compare des évènements dans un ensemble de personnes. Les personnes à orendre en compte sont choisies par des filtres personnalisés. Ces filtres sont créés avec l'éditeur de 
	filtres personnalisé (voir <xref linkend="tools-util-cfe"/>).
	La liste d'évènements produite peut être enregistrée comme tableau.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Navigation Interactive parmi les Descendants</term>
	<listitem><para>Cet outil construit un arbre descendant de la personne active. Les enfants sont les branches de l'arbre. Utiliser cet outil pour avoir une vue rapide sur la descendance d'une personne.
	</para>
	
	<tip><para>Double-cliquer sur les noeuds de l'arbre, ouvre la fenêtre <guilabel>Edition
	de l'individu</guilabel>, permettant de voir ou modifier les données individuelles.
	</para></tip>
	
	</listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
      </sect2>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="tools-db"> 
	<title>Traitement de Base de données</title> 
	<para>Cette section décrit des outils qui peuvent modifier la base de données. Les modifications ne seront faites qu'avec votre accord explicite. Les outils décrits ici servent principalement à trouver et corriger les erreurs dans les données. Les outils suivants sont actuellement disponibles dans &app; :</para>

	<note><para>
	Les modifications seront seulement effectuées avec votre consentement explicite, excepté pour les  contrôles et les 
	outils <guilabel>réparation de la base de données</guilabel>.</para></note>

	<variablelist>

 	<varlistentry><term>Vérifier et réparer la base de données</term>
	<listitem><para>Cet outil vérifie la base de données en recherchant les problèmes d'intégrité et en corrigeant ceux qu'il peut corriger. Dans le détail, cet outil détecte les défauts 
    suivants : </para>
	<itemizedlist>
		<listitem><para>Liens familiaux rompus. Ceci arrive quand une personne fait référence à une famille qui ne la connait pas ou vice versa.
		</para></listitem>

		<listitem><para>Media introuvable. Un média introuvable est un objet multimédia dont le fichier est référencé dans la base de données mais absent. Ceci arrive quand le fichier est détruit, renommé ou bien encore déplacé ailleurs.
		</para></listitem>

		<listitem><para>Familles vides. Ce sont les entrées de famille qui n'ont aucune référence à toute personne en tant que leur membre.
		</para></listitem>

		<listitem><para>Liens erronés entre Parents. Ceci vérifie les liens de la famille vers le père et la mère. Le sexe des parents doit aussi être différent. Si cela est détecté, la relation est modifiée en "Partenaires".
		</para></listitem>

	</itemizedlist>
	</listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term> Extraction de données à partir du nom</term>
	<listitem><para>Cet outil parcourt le base de données et cherche à extraire des titres et surnoms qui pourraient être inclus dans les champs 
	<guilabel>Noms</guilabel>. Si des informations sont à extraire, les candidats pour la modification seront présentés dans un tableau. Vous pouvez alors décider de les modifier ou non.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Recherche d'éventuels doublons</term>
	<listitem><para>Cet outil parcourt le base de données et cherche les enregistrements qui pourraient décrire en réalité la même personne. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Norme sur les noms de famille</term>
	<listitem><para>Cet outil recherche dans la base de données les noms de famille pour les normaliser. Le but est d'avoir la norme conventionnelle: premières lettre en capital et des  minuscules pour le reste du nom de famille. Si des déviations de cette règle sont détectées, les candidats pour la modification seront présentés dans un tableau. Vous pouvez alors décider de les modifier ou non.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Modification d'un type d'évènement</term>
	<listitem><para>Cet outil renomme tous les évènements d'un type avec un nouveau nom. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Réarrangement des identifiants &app;</term>
	<listitem><para>Cet outil réordonne les identifiants des objets de la base de données selon la méthode par défaut de &app;.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

      </sect2>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="tools-debug"> 
	<title>Corriger</title> 
	<para>Cette section contient les outils de correction qui ne sont pas d'intérêt général pour la plupart des utilisateurs de &app;. Si vous n'êtes pas intéressé pour corriger ou développer &app;, vous pouvez sans risque sauter cette section.</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Fenêtre d'évaluation Python</term>
	<listitem><para>Écrivez l'expression dans la <guilabel>fenêtre d'évaluation</guilabel>
	,toutes les erreurs devraient apparaitre dans la <guilabel>fenêtre d'erreur</guilabel> du haut.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Recharger les Plugins</term>
	<listitem><para>Essaye de recharger tous les plugins.
	</para>
	
	<note><para>Cet outil est lui-même un plugin, mais il ne se rechargera pas!
	</para></note>
	
	</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Afficher l'état des modules</term>
	<listitem><para>Fournit une fenêtre énumérant tous les objets non-chargés. Selon la configuration du système, des objets ne sont pas chargés par l'Interface Graphique de l'Utilisateur. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
      </sect2>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect2 id="tools-util"> 
	<title>Utilitaires</title> 
	<para> </para>

 	<para>Cette section contient des outils vous permettant d'effectuer une opération simple sur une partie de données. Les résultats peuvent être sauvés dans votre base de données, mais ils ne modifieront pas vos données existantes. Les utilitaires suivants sont actuellement disponibles dans &app;:</para>

	<sect3 id="tools-util-cfe">
 	<title>Editeur de Filtre Personnalisé</title>
	<para>L'éditeur de filtre personnalisé construit des filtres qui peuvent être utilisés pour sélectionner des personnes dans les rapports, les exportations. C'est un outil très puissant en analyse généalogique.</para> 
	
	<para>Quand vous le lancez, la fenêtre des<guilabel>Filtres Personnalisés</guilabel> 
	est affiché et liste tous les filtres que vous avez déjà définis (s'il y en a). Cliquez sur le bouton 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton> pour définir un nouveau filtre. Quand vous l'avez défini, vous pouvez modifier, tester et supprimer les filtres sélectionnés avec les boutons <guibutton>Editer...</guibutton>, 
	<guibutton>Tester...</guibutton> et <guibutton>Supprimer</guibutton>. 
	 Tous les filtres affichés dans la liste seront automatiquement enregistrés avec votre base de données et seront disponibles pour les sessions suivantes de &app;.</para>
	
	<note><para>Les changements faits aux filtres entrent en vigueur seulement quand vous fermez le bouton 
	<guibutton>Fermer et Appliquer</guibutton>.
	</para></note>
	
	<para>Le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton> lance la fenêtre suivante <guilabel>Définir un filtre</guilabel> :</para>
	
 	<!-- ==== Figure: Define filter dialog ==== -->
	<figure id="cfe-df-fig"> 
	<title>Définir un filtre</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/cfe-df.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue d'édition d'un filtre</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Saisissez le nom de votre nouveau filtre dans le champ
	<guilabel>Nom</guilabel>. Mettez n'importe quel commentaire pour vous aider à identifier ce filtre plus tard dans le champ 
	<guilabel>Commentaire</guilabel>
	Ajouter autant de <guilabel>Règles</guilabel> que vous voulez dans la Liste des règles en utilisant le bouton 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>. 
	Si un filtre comporte plusieurs règles, choisissez le mode d'application des 
	<guilabel>Règles</guilabel>Ceci vous permet de choisir si toutes, au moins une ou bien une seule des règles doivent intervenir pour qu'une personne soit sélectionnée.</para>

	<para>Cocher la case <guilabel>Afficher les valeurs qui ne répondent pas aux critères (inverser)</guilabel> pour inverser le filtrage (par exemple inverser la règle "a un ancêtre commun avec 
	 I1" sélectionnera toutes les personnes qui n'ont pas d'ancêtre commun avec cette personne).
	</para>
	
	<para> Le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton> lance la fenêtre 
	<guilabel>Ajouter une Règle</guilabel> :</para>

 	<!-- ==== Figure: Add Rule dialog ==== -->
	<figure id="cfe-ar-fig"> 
	<title>Ajouter une Règle</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/cfe-ar.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue de l'ajout d'une règle</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para>La zone de gauche montre une vue en arbre des règles élémentaires. Cet arbre peut être déplié ou replié par branche en cliquant sur la flèche à l'origine de chaque 
	branche voir <xref linkend="append-filtref"/>. Pour une documentation de référence sur les règles de filtres. Cliquez sur une règle dans l'arbre pour la sélectionner. 
	La partie droite du dialogue présente le nom, la description et les paramètres de 
	la règle sélectionnée. Quand vous avez trouvé la bonne règle et choisi ses paramètres, 
	cliquez sur le bouton <guibutton>Valider</guibutton> pour l'ajouter à la liste des règles 
	du filtre en cours de modification. Cliquez sur le bouton <guibutton>Annuler</guibutton>
   pour abandonner l'ajout de règle au filtre.</para>
        
        <tip><para> Un filtre que vous avez déjà conçu peut être utilisé en règle générale pour un autre filtre. Ceci vous donne la flexibilité presque infinie, vos critères de sélection peuvent être employés dans la plupart des exportations, des rapports, et certains outils (tels que comparer différents événements).</para></tip>
	</sect3>

 	<sect3 id="tools-util-scratch-pad"><title>Le Presse-papiers</title>
	
	<para>Cet outil permet de stocker provisoirement des notes pour une réutilisation facile. En bref, c'est un presse-papiers étendu aux objets textuels utilisés dans &app;.
	</para>
	
	<tip><para>Le presse-papiers utilise la technique du glisser-déposer.
	</para></tip>
	
 	<para>Appeler le presse-papiers, par <menuchoice><guimenu>Outils</guimenu>
	<guisubmenu>Utilitaires</guisubmenu><guimenuitem>Presse-Papiers
	</guimenuitem></menuchoice> ou cliquer sur <guilabel>Presse-Papiers
	</guilabel> dans la barre d'outils. La fenêtre suivante apparaîtra:</para>
	
	<!-- ==== Figure: Scratch Pad tool ==== -->
	<figure id="scratch-pad-fig"> 
	<title>Le Presse-papiers</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/scratch-pad.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>La fenêtre de dialogue du Presse-Papiers</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>
	On peut stocker des adresses, des attributs (personnel et famille), des événements (personnel et famille), des noms, les médias object, des références, des références de source, des URLs, et naturellement l'information textuelle des notes et des commentaires. Pour stocker, glisser simplement le texte dans la boîte de dialogue. Pour réutiliser l'information, glisser-la à l'endroit correspondant, par exemple étiquette d'adresse, étiquette d'attribut, etc...	
	</para>
	
	<tip><para>Quelques objets montrent l'icône de lien du côté gauche. Ceci indique que déposer un tel choix produira une référence à un objet existant, pour ne pas copier l'objet lui-même.</para>

	<para>Par exemple, le fichier média ne sera pas reproduit. Au lieu de cela, la référence sera faite à un objet existant, qui aura comme conséquence l'entrée locale.
	</para></tip>

	<tip><para>Le stockage est persistant dans une session simple de &app;. La fermeture de la fenêtre ne perdra pas les informations stockées. Seulement, sortir de &app; .
	</para></tip>

	</sect3>

	<sect3 id="tools-util-other"><title>Autres outils</title>
	
	<variablelist>
 	<varlistentry><term>Générateur de SoundEx</term>
	<listitem><para>Cet utilitaire génère les codes SoundEx pour les personnes de la base de données. Allez sur 
	<ulink url="http://www.archives.gov/research_room/genealogy/census/soundex.html" 
	type="http">la page d'indexation de Soundex NARA</ulink>  pour apprendre plus au sujet du système d'indexation de Soudex.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Calculateur de Relation</term>
	<listitem><para>Cet utilitaire calcule la relation entre deux personnes de la base de données.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Vérification de la base de données</term>
	<listitem><para>Cet utilitaire vous permet de vérifier la base de données par rapport à vos critères. </para>  
	
	<tip><title>Il est différent de l'outil de vérification d'intégrité décrit par ailleurs.</title>
	<para>En effet, le vérificateur d'intégrité détecte les incohérences dans la structure de la base de données tandis que le vérificateur décrit ici, teste le contenu des
données par rapport à vos critères.</para></tip>

	<para>Par exemple, vous voulez vous assurer qu'aucune personne dans votre base n'a des enfants à l'âge de 98 ans. Ceci serait le résultat d'une erreur de saisie de toute évidence, mais ne serait pas une erreur de structure de la base de données. A côté de cela, quelqu'un pourrait avoir un enfant à 98 ans même si c'est très improbable. L'outil de vérification affiche tout ce qui ne répond pas à vos critères pour que vous puissiez vérifier plus à fond les données.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

     </sect3>
     </sect2>

    </sect1>

</chapter>
