<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

      <!-- =============== Appendices Subsection ================ -->
      <sect2 id="faq">
      <title>Gyakran Intézett Kérdések (FAQ)</title>
      <para>Ez a fejezet olyan kérdéseket tartalmaz melyek gyakran jelennek meg 
      a levelezőlistán és a fórumokon. Ez a fejezet nem teljes. 
      Ha kérdéseket vagy válaszokat szeretne hozzáadni, akkor 
      küldjön egy e-mailt a következő címre: 
       <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
       type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para>
      
      <variablelist>


      <varlistentry><term>Mi is a &app;?</term>
      <listitem><para> &app; egy leszármazáskutató és elemző programrendszer 
      (Genealogical Research and Analysis Management Program System). 
      Más szóval, ez a program emberek közötti leszármazást tudja 
      tárolni, szerkeszteni; és különféle elemzéseket képes készíteni 
      a számítógép lehetőségeit kihasználva. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Honnan tudom megszerezni, és mennyibe kerül?</term>
      <listitem><para> 
	&app; szabadon letölthető az alábbi címről: <ulink url="http://sf.net/projects/gramps" 
	type="http">http://sf.net/projects/gramps</ulink>. 
	&app; egy Szabad Forrású projekt (Open Source) GNU engedéllyel (GNU General Public  		License). 
	Teljes hozzáférése van a forráskódhoz. Szabadon terjesztheti a programot és 
	a forráskódot is. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Windowson is használható?</term>
      <listitem><para> 
Nem. &app; a GTK és GNOME könyvtárakat használja. És ezek közül csak a GTK könyvtárak 
lettek Windowsra átültetve de a GNOME könyvtárak nem. 
Ez a helyzet talán a jövőben meg fog változni. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Mac-en használható?</term>
      <listitem><para> 
A Fink project (<ulink url="http://fink.sf.net" 
type="http">http://fink.sf.net</ulink>) átültette egy régebbi verzióját OS X-re a  
&app;-nek (0.8.0). A Mac OS-X verzió nincsen közvetlenül támogatva a &app; fejlesztői 
által, főleg mert a  &app; fejlesztők közül senkinek sincsen Mac OS-X-hez 
hozzáférése.</para>

<para>A GNOME 2-es verziója a &app;nek (0.9.x) úgy látszik, hogy nem lett átültetve 
a Fink project által. További információkért forduljon a Fink project-hez.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>KDE alatt működik?</term>
      <listitem><para> 
Igen, de csak akkor ha a szűkséges GNOME könyvtárak is fel vannak telepítve.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Muszáj feltelepítenem a GNOME-ot?</term>
      <listitem><para> Igen, de nem kell a GNOME-ot használnia.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Milyen verzióju GNOME-ot használjak?</term>
      <listitem><para> 
A &app; legutóbbi verziói (0.9.0 és későbbiek) GNOME 2.0-t vagy későbbit igényli. 
A korábbi verziók GNOME 1.X alatt futtathatóak. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; kompatibilis a többi örökléskutató programmal? (GenApps)?</term>
      <listitem><para> 
&app; mindent megtesz, hogy kompatibilis legyen a GEDCOM formátummal, ez az általánosan 
használt formátum az adatok tárolására. Importálást és exportálást végző 
szűrők segítségével a &app; képes írni és olvasni a GEDCOM fájlokat. </para>

<para>
Fontos, hogy a GEDCOM formátum nem pontosan definiált -- 
így mindegyik örökléskutató program a maga módján értelmezi a GEDCOM fájlokat. 
Megérteni az alapformátumot és írni egy import/export szűrőt viszonylag könnyű, 
de kitalálni, hogy melyik program hogyan használja fel a fájlokat nehéz. Ezért 
ehhez a felhasználók visszajelzéseire van szűkségünk.  
Kérjük szóljon nekünk ha olyan GEDCOM "mezőt" talál amit a &app; nem támogat!
És mi pótoljuk a hiányosságot! 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; képes olvasni a GenProg X által létrehozott fájlt?</term>
      <listitem><para> Fentebb.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; képes írni a GenProg X által létrehozott fájlt?</term>
      <listitem><para> Fentebb.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; képes családfát készíteni a családomnak?</term>
      <listitem><para> 
Igen. Ahány ember annyiféle képen értelmezik mi is az a családfa. 
Néhányan úgy gondolják, hogy ez egy lista ami a legrégebbi ősökből az utódokon 
keresztül vezet mindenkit felsorolva a családban. Mások úgy gondolják, hogy ez 
egy olyan lista ami egy személytől megy vissza az időben, felsorolva az összes őst. 
Mások szerint ez egy táblázat, egy egyszerű leírás, stb.
</para>

<para>
&app; mindegyik fentebb felsorolt formát el tudja készíteni, számos kevésbé ismert 
összesítővel együtt. Ráadásul, a bővítményes rendszerfelépítése lehetővé teszi 
a felhasználóknak (neked), hogy saját ízlése szerinti bővítményét elkészítse amivel 
új összesítőket, új táblázatokat, új listákat és új eszközöket hozhat létre. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Milyen formátumokban készíti el a &app; az összesítőket?</term>
      <listitem><para> 
Szöveges összesítő formátumokból rendelkezésre állnak az alábbiak: HTML, PDF, AbiWord, 
KWord, LaTeX, RTF és OpenOffice. 
Grafikus összesítőkből (táblázatok, diagramok) pedig: 
PostScript, PDF, SVG, OpenOffice és GraphViz. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>A &app; kompatibilis az Internettel?</term>
      <listitem><para> 
&app; képes webcímeket tárolni és a böngészővel megnyitni ezeket. Az Internetről 
letöltött anyagokat importálni lehet. Tovább lehet küldeni az Interneten keresztül a  
kiválasztott fájlokat. &app; felismeri az összes Interneten használt fájlformátumot 
(pl.: JPEG, PNG és GIF képek, MP3, OGG és WAV hang fájlok, QuickTime, MPEG és AVI 
film fájlok, stb.). Egy kicsivel több mint amit egy csaláfakutató programtól 
el lehet várni. :-) 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Tudok saját összesítőket/szűrőket készíteni?</term>
      <listitem><para> 
Igen. Több szintje is van a személyre szabhatóságnak. Egyik, hogy az összesítők 
által használt sémákat módosítja vagy újat hoz létre. Ezzel beállíthatja a 
a betűkészleteket, a színeket és az összesítő kinézetét is valamelyest módosíthatja. 
Az összesítő készítő párbeszédablakokban azt is be lehet állítani, hogy a &app; 
milyen tartalommal töltse fel az összesítőt. 
Ezen tulmutatva, meg van a lehetőség, hogy saját maga készítsen szűrőket 
-- ez hasznos ha saját maga által felállított tulajdonság alapján szeretné 
kiválasztani az embereket. Bonyolultabb szűrők létrehozásához akár kombinálni is 
lehet a meglévő szűrőket. 
Végezetül pedig készíthet saját igényeinek megfelelő bővítő modulokat az 
összesítők, a kereső eszközök, az importáló/exportáló eszközök tudásának bővítésére. 
Ez utóbbi kis járatosságot igényel a Python programozási nyelvben.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Milyen standard formátumokat támogat a &app;?</term>
      <listitem><para> 
A szépség a standard formátumokban, hogy soha nincsen hiány belőlük :-).
&app; a következő GEDCOM formátumot használó programokkal lett tesztelve: 
GEDCOM5.5, Brother's Keeper, Family Origins, Familty Tree Maker, Ftree, 
GeneWeb, Legacy, Personal Ancestral File, Pro-Gen, Reunion és a 
Visual Genealogie. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Mi a legnagyobb adatbázisméret (byte-ban) amit 
a &app; még kezelni tud?</term>
      <listitem><para> 
&app;-nek nincsen szigorú felső korlátja az adatbázis méretére vonatkozóan. 
Gyakorlatilag azonban létezik felső korlát mivel jelenleg a &app; minden adatot a 
memóriában tárol. Így a korlátozó tényező egyedül a szabad memória mérete. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Hány embert tud a &app; tárolni?</term>
      <listitem><para> 
Úgy találtuk, hogy egy átlagos gépen a &app; erősen lelassul ha az adatbázis
körülbelül 15,000 embert tartalmaz. De ismételten; a rendelkezésre álló 
memória függvénye a kezelhető adatbázis mérete.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Miért fut a &app; olyan lassan?</term>
      <listitem><para> 
Ha a &app; úgy tűnik, hogy erősen lelassul akkor valószínűleg nagy adatbázissal dolgozik. 
Jelenleg a &app; a teljes adatbázist a memóriában tárolja, s ez nagy méretű adatoknál 
már nem megfelelő. Speciális esetben a rendszer akár "térdre is eshet" 
ha nincsen elég virtuális memória a &app; adatainak.
</para> <para>
Ez a probléma az 1.0. verzió után javításra kerül. 
Ideiglenesen egy kicsivel több memória hozzáadása a rendszerhez orvosolhatja a 
problémát, bár ez nem a legmegfelelőbb megoldás. Ha segíteni szeretne 
egy adatbázis implementálásában, akkor ne habozzon email -t írni nekünk 
a következő címre: <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Az adatbázisom tényleg óriási. 
      Van valami megoldás arra, hogy ne kerüljön az egész betöltésre a memóriába?</term>
      <listitem><para> 
Jelenleg nincsen. Ez a legégetőbb probléma amit meg szeretnénk oldani 
az 1.0. verzió kiadása után. Egy igazi adatbázison alapuló tárolás fog megjelenni a 
következő stabil (1.2) verzióban, s így jelentősen javulni fog a program 
mind sebesség, mind memória használat területén.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>A nem latin karakterek miért nem jelennek meg 
      helyesen a PDF/PS összesítőkben?</term>
      <listitem><para> 
Ez egy ismert probléma -- PS (és PDF) beépített betűkészletet használnak ami 
elég jól tükrözi a latin-1 karakterkészletet. Elméletileg bármilyen karakterkészlet 
használható a PS/PDF dokumentumokban, de ezeket a karakterkészleteket a fájlba 
mellékelni kell. Ez eléggé nehéz, hiszen minden rendszernek különböző elképzelése 
van a karakterkészletek elérhetőségéről és beállításairól.</para>

<para>
Ez a probléma hamarosan eltűnik mivel a gnome-print rendszer használatára fogunk áttérni. 
Addig is a probléma megoldható ha OpenOffice.org formátumban hozza létre az összesítőket 
és utána PDF-ként menti az OpenOffice.org programból.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Miért nem tudok adatokat hozzáadni/törölni/szerkeszteni a 
			Emberek Nézet és a Család Nézet oszlopainál?</term>
      <listitem><para> 
A probléma jelezve lett mint TreeModelSort hiba a pygtk-ban,
lásd: <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172" 
type="http">http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172</ulink>
.
Miután javítva lesz a pygtk-ban, meg fog jelenni a lehetősége a bővíthető/törölhető/
szerkeszthető rendező-oszlopoknak.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Szeretnék közreműködni a &app; program készítésében. 
      Készítenék egy bővítményt. Hogyan tudom ezt megcsinálni?</term>
      <listitem><para> 
A legegyszerűbb módszer az, hogy ha felhasználja a már jelenleg is működő 
&app; jelentés- és szűrőmodulokat. Az a legjobb ha a forrás módosításával meg 
tudja valósítani az elképzeléseit! Ha az ötletei nem igazodnak egyik létező 
&app; modulhoz sem, akkor a <ulink 
url="http://gramps.sourceforge.net/phpwiki/index.php/GrampsDevelopersPage" 
type="http">következő oldal</ulink> segítséget nyújthat, hogyan is induljon el.

Ha több segítségre van szűksége vagy meg szeretné beszélni velünk az ötleteit, 
akkor ne habozzon felvenni velünk a kapcsolatot a <ulink 
url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink> címre írt levéllel.
</para>

<para>
A teszteléshez a bővítményt a 
<replaceable>$HOME/.gramps/plugins</replaceable> könyvtárba kell elmenteni, hogy 
a program indulásakor be tudjon töltődni. 
A helyesen megírt bővítőmodul önmagát regisztrálja a &app;ben.</para>

<para>
Ha tetszik a bővítmény amit készített és meg is osztaná másokkal, akkor 
küldje be a &app;nek, szívesen látjuk a közreműködését; szóval vegye fel velünk a kapcsolatot 
a következő címen keresztül: <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para></listitem>
      </varlistentry>


      <varlistentry><term>Találtam egy hibát és kis is javítottam! 
      Mit tegyek?</term>
      <listitem><para> 
A legjobb ha elküldi a hibajavítást a 
<ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink> címre. :-)</para>

<para>
A következő biztos módja ha küld egy hibajelentést. Ez kétféleképpen tehető meg: 
(1) küld egy jelzést a
<ulink url="mailto:gramps-bugs@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-bugs@lists.sf.net</ulink>
címre vagy (2) küld egy jelzést a hibakövető rendszernek a következő címre: 
<ulink url="http://sf.net/tracker/?group_id=25770" type="http">
http://sf.net/tracker/?group_id=25770&amp;atid=385137</ulink>
(ez elérhető a program menüjéből a  
<menuchoice><guisubmenu>Súgó</guisubmenu><guimenuitem>Hiba jelzése
</guimenuitem></menuchoice> menüpontokon keresztül). </para>

<para>Egy jó hibajelentés a következőket tartalmazza: </para>

<itemizedlist>

<listitem><para>   
A &amp; verzióját amin a hiba előfordult. 
(elérhető a <menuchoice><guisubmenu>Súgó</guisubmenu>
<guimenuitem>Névjegy</guimenuitem></menuchoice> menüpontokon keresztül).
</para></listitem>

<listitem><para>
A nyelv típusát amikor a programot futtatta. 
(elérhető a következő parancs terminálablakban való végrehajtásával: </para>
   <para><command>echo $LANG).</command></para>
<para>
</para></listitem>

<listitem><para>
A tüneteket ami jelzi, hogy tényleg valós hibáról van szó.
</para></listitem>

<listitem><para>
Minden egyéb hiba üzenetet ami előfordult. 
Ez a terminálablakban jelenhet meg vagy egy külön hibajelző ablakban.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>A legtöbb probléma gyorsan kijavítható ha elég információ áll rendelkezésre. 
Ezért ha egy hibajelentést küld, különösen az sf.net hibakövető rendszerének, akkor 
kérjük jelentkezzen be az sf.net -re
(a regisztráció ingyenes ha még nem tette meg). Ezzel megadja a lehetőséget, hogy 
felvegyük önnel a kapcsolatot ha további információkra lenne szűkségünk. 
Ha névtelen (anonymous) hibajelzést választja, akkor adjon meg minden információt 
amit a hibajelző oldal kér.</para>

<para>Ha bizonytalan vagy nem ért valamit, akkor kérem tekintse meg a 
<ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs.html" 
type="http">ezt az oldalt.</ulink>

      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Nyilvánvaló, hogy a &app;nek  
      (cliens-szerver/web-alapu/PHP/weblog/Javascript/C++/distributed/KDE/Motif/Tcl/Win32/C#/Nevezze-meg) programmá kell válnia. Mikor történik meg?</term>
      <listitem><para> 
Ha megcsinálja az a legbiztosabb. Mivel a 
&app; szabad/nyílt forrású, senki sem akadályozza meg, hogy a fejlesztést 
úgy folytassa ahogyan szeretné. 
Javasoljuk, hogy a projektnek adjon új nevet 
a &app; programmal való félreértések elkerülése végett. Ha óhajtja 
a &app; projekt segítséget tud adni; főleg a kompatibilitás 
vagy az import/export funkciók területén.</para>

<para>                                                                                
Ha, önnek jobb elképzelése van a &app; stratégiájával kapcsolatban, 
akkor meg kell győznie a &app; fejlesztőit, hogy miért jobb a stratégiája 
a jelenleginél.</para>

<para>                                                                                
TIPP: Ha a &app; fejlesztőket nem sikerül meggyőzni kb. három üzenet után, akkor 
valószínűleg saját magának kell megvalósítani az elképzelését. :-) 

      </para></listitem>
      </varlistentry>

      </variablelist>

      </sect2>
