<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

      <!-- =============== Appendices Subsection ================ -->
      <sect2 id="faq">
      <title>ЧАсто задаваемые Вопросы</title>
      <para>Это приложение содержит список вопросов, часто возникающих в форумах 
      и дискуссиях по спискам рассылки. Этот список никоим образом не является полным. 
      Если Вы хотите добавить вопросы/ответы к этому списку, пожалуйста пошлите Ваши 
      предложения по адресу <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net"  
      type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para>
      
      <variablelist>


      <varlistentry><term>Что такое &app;?</term>
      <listitem><para> &app; -- это Система Программирования для Управления 
      Генеалогического Исследования и Анализа. Другими словами, это персональная 
      генеалогическая программа, позволяющая Вам хранить, редактировать и исследовать 
      генеалогические данные, используя мощность Вашего компьютера. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Где можно получить &app; и сколько это стоит?</term>
      <listitem><para> 
&app; можно загрузить с сайта <ulink url="http://sf.net/projects/gramps" 
type="http">http://sf.net/projects/gramps</ulink> беспллатно. 
&app; является проектом Открытого кода, распространяемым по лицензии 
GNU General Public License. Вы имеете полный доступ к исходному коду и можете
свободно распространять программу и исхожный код.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Работает ли это с Windows (tm)?</term>
      <listitem><para> 
Нет. &app; использует библиотеки GTK и GNOME. В то время, как библиотеки GTK 
перенесены на Windows, библиотеки GNOME -- нет. Однако. это может измениться
в будущем.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Работает ли это с Mac?</term>
      <listitem><para> 
Проект Fink (<ulink url="http://fink.sf.net" 
type="http">http://fink.sf.net</ulink>) перенёс на OSX старую версию &app; (0.8.0). 
Проект &app; не поддерживает эти усилия напрямую, главным образом потому, 
что никто из разработчиков &app; не имеет доступа к Mac OSX.</para>

<para>Проект Fink пока не перенёс на OSX версию для GNOME 2 (&app; 0.9.x).
Пожалуйста, свяжитесь с разработчиками проекта Fink для более подробной информации.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Работает ли это с KDE?</term>
      <listitem><para> 
      Да, если установлены требуемые библиотеки GNOME.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Должен ли GNOME быть на самом деле установлен?</term>
      <listitem><para> Да, но Вы не обязаны работать в среде GNOME.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Какая версия GNOME мне нужна?</term>
      <listitem><para> 
      Последние версии &app; (0.9.0 и выше) требуют GNOME 2.0 или выше.
      Предыдущие версии требуют GNOME 1.X. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Сoвместима ли &app; с другими генеалогическими 
      программами?</term>
      <listitem><para> &app; прилагает все усилия, чтобы поддерживать соместимость
      с GEDCOM -- общим стандартом записи генеалогической информации. У нас есть 
      фильтры для импорта и экспорта, позводяющие &app; читать и записывать файлы
      GEDCOM. </para>

<para>
Здесь важно отметить, что стандард GEDCOM обычно плохо реализован -- практически 
каждая генеалогическая программа имеет свой "сорт" GEDCOM. Когда мы узнаём о 
новом сорте, фильтры импорта/экспорта могут быть создны очень быстро. Однако, 
получение информации о новом сорте требует участия пользователей. Пожалуйста, 
не стесняйтесь информировать нас о любом сорте GEDCOM, не поддерживаемом &app;, 
и мы примем все меры, чтобы поддерживать его! 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Может ли &app; читать файлы, созданные Программой X?</term>
      <listitem><para> Смотри выше.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Может ли &app; записывать файлы, читаемые Программой X?</term>
      <listitem><para> Смотри выше.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Может ли &app; напечатать Генелогическое Дерево для 
      моей семьи?</term>
      <listitem><para> 
      Да. Разные люди имеют различные представления о том, что такое генеалогическое 
      дерево. Некоторые представляют себе схему (граф), идущую от далёкего предка 
      и перечисляющую его потомков и их семьи. Другие думают, что это граф, идущий от 
      лица назад во времени, перечисляя предков и из семьи. Третьи имеют в виду таблицу, 
      текстовый отчет, и т.д. </para>

      <para> &app; может произвести всё из перечисленного выше, а также много других 
      схем и отчётов. Более того, архитектура расширений позволяет пользователям (Вам)
      создавать их собственные расширения, которыми могут являтся новые отчёты, 
      схемы, или инструменты для исследования. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>В каких форматах &app; может выводить свои отчёты?</term>
      <listitem><para> 
      Текстовые отчёты доступны в форматах HTML, PDF, AbiWord, KWord, LaTeX, RTF, и 
      OpenOffice. Графические отчёты доступны в форматах PostScript, PDF, SVG, OpenOffice 
      и GraphViz. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Совместима лм &app; с Интернетом?</term>
      <listitem><para> 
      &app; может хранить веб-адреса и напрвлять Ваш браузер на них. Она может 
      импортировать данные так, чтобы Вы могли послать их по Интернету. &app; понимает 
      стандартные форматы файлов, используемые в Интернете (т.е. изображения JPEG, PNG 
      и GIF, звукозаписи MP3, OGG и WAV, фильмы QuickTime, MPEG и AVI, и т.д.). 
      Помимо этого, генеалогическая программа не может делать ничего с Интернетом :-) 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Могу ли я создавать отчёты/фильтры/ещё что-нибудь 
      по заказу?</term>
      <listitem><para> 
      Да. Существует много уровней настраиваемости. Один состоит в создании или 
      модификации образцов для отчётов. Это даёт Вам определённый контроль над 
      шрифтами, цветом и определёнными аспектами расположения информации в отчётах. 
      Также, Вы можете управление в диалогах отчётов &app;, чтобы указать, какое 
      содержание должно быть использовано для данного отчёта. В дополнение к этому, 
      у Вас есть возможность создавать Ваши собственные фильтры -- это удобно для 
      выбора людей по критерию, выбранному Вами. Вы можете комбинировать эти фильтры 
      для создания новых, более мощных, фильтров. Наконец, у Вас есть возможность 
      создавать Ваши собственные расширения. Ими могут быть новые отчёты, инструменты 
      для исследования, фильры импорта/экспорта, и т.д. Это предполагает умение 
      программировать на языке Python. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Какие стандарты поддерживает &app;?</term>
      <listitem><para> 
      Хорошей чертой стандартов является их изобилие :-). Проверено, что &app; 
      подерживаеь следующие разновидности GEDCOM: GEDCOM5.5, Brother's Keeper, 
      Family Origins, Familty Tree Maker, Ftree, GeneWeb, Legacy, Personal Ancestral File, Pro-Gen, 
      Reunion и Visual Genealogie. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Каков максимальный размер базы данных, с которой может
      работать &app;?</term>
      <listitem><para> 
      &app; не имеет жестких ограничений на размер базы данных, с которой можно работать.
      Реально же, существуют практические ограничения. В настоящий момент, &app; 
      загружает все данные в память, так что ограничивающим фактором является количество 
      памяти в системе. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Сколько людей может быть в базе данных &app;?</term>
      <listitem><para> 
      Мы обнаружили, что на типичной системе &app; начинает тормозить после того, как 
      база данных насчитывает около 15.000 людей. Опять-таки, это зависит от того, сколько
      памяти имеет Ваша система.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Почему &app; работает так медленно?</term>
      <listitem><para> 
      Если Вам кажется, что &app; работает очень медленно, вероятнее всего Ваша база
      данных очень велика. В настоящий момент, &app; загружает все данные в память, 
      поэтому большие базы данных приводят к более медленной реакции. В частности, 
      система может быть поставлена на колени, если для данных &app; необходима 
      вируальная память (swapping). 
</para> <para>
Эта проблема будет решена в стабильной версии, следующей за версией 1.0. 
В настоящий момент, добавление памяти может сильно повлиять на работу &app;, 
однако мы понимаем, что это неправильный способ решения проблемы. Если Вы хотите 
помочь с реализацией поддержки полноценной базы данных, пожалуйста, не стесняйтесь
написать нам по адресу <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Моя база данных очень велика. Есть ли способ избежать 
      загрузки всех данных в память?</term>
      <listitem><para> 
      В настоящий момент, такого способа нет. Однако, это наш главный приоритет 
      после выпуска версии 1.0. Поддержка полноценной базы данных буддет встроена
      в следующую стабильную версию (1.2), что должно существенно улучшить 
      характеристики работы, как по скорости, так и по использованию памяти. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Почему не-латинские символы воспроизводятся в отчётах 
      PDF/PS как мусор?</term>
      <listitem><para> 
      Это известная проблема -- PS (и PDF) содержат встроенные шрифты, которые отражают 
      в основном набор символов latin-1. В принципе, любой шрифт может быть использован 
      в PS/PDF, но тогда он должен быть загружен в файл. Это проблематично, так как каждая
      система имеет свои понятия о шрифтах и их настройках.</para>

<para>
Это должно быть решено, когда мы перейдём к gnome-print. Пока, в качестве временной 
меры, Вы можете выводить отчёты в формате OpenOffice.org, а потом экспортировать 
в PDF из программы OpenOffice.org. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Why can I not add/remove/edit columns to the lists 
      in People View and Family View?</term>
      <listitem><para> 
This will be addressed after the TreeModelSort bug is fixed in pygtk,
see <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172" 
type="http">http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172</ulink>
 for the details.
Once the patch is committed and incorporated into pygtk, we will add the 
ability to add/remove/edit sortable columns.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>I would like to contribute to &app; by writing 
      my favorite report. How do I do that?</term>
      <listitem><para> 
The easiest way to contribute to reports, filters, tools, etc. is to copy 
an existing &app; report, filter, or tool. If you can create what you want 
by modifying existing code -- great! If your idea does not fit into the logic
of any existing &app; tool, the <ulink 
url="http://gramps.sourceforge.net/phpwiki/index.php/GrampsDevelopersPage" 
type="http">following page</ulink> may provide some help in writing your 
own plugin from scratch.

If you need more help or would like to discuss your idea with us, 
please do not hesitate to contact us at <ulink 
url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
</para>

<para>
To test your work in progress, you may save your plugin under
<replaceable>$HOME/.gramps/plugins</replaceable> directory and it should 
be found and imported on startup. 
The correctly written plugin will register itself with &app;, create menu 
item, and so on.</para>

<para>
If you are happy with your plugin and would like to contribute your code 
back to the &app; project, you are very welcome to do so by contacting us 
at <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para></listitem>
      </varlistentry>


      <varlistentry><term>I found a bug and I want it fixed right now! 
      What do I do?</term>
      <listitem><para> 
The best thing you can do is to fix the bug and send the patch to
<ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink> :-)</para>

<para>
The next best thing would be to submit a good bug report. This can be done in
one of the two ways: (1) send your report to 
<ulink url="mailto:gramps-bugs@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-bugs@lists.sf.net</ulink>
or (2) file your report with the bug tracker system at 
<ulink url="http://sf.net/tracker/?group_id=25770" type="http">
http://sf.net/tracker/?group_id=25770&amp;atid=385137</ulink>
(this function is also available by selecting 
<menuchoice><guisubmenu>Help</guisubmenu><guimenuitem>Report a 
bug</guimenuitem></menuchoice> from gramps main menu). </para>

<para>A good bug report would include: </para>

<itemizedlist>

<listitem><para>   
Version of gramps you were using when you encountered the bug 
(available through <menuchoice><guisubmenu>Help</guisubmenu>
<guimenuitem>About</guimenuitem></menuchoice> menu item).
</para></listitem>

<listitem><para>
Language under which gramps was run
(available by executing </para>
   <para><command>echo $LANG</command></para>
<para>in your terminal).
</para></listitem>

<listitem><para>
Symptoms indicating that this is indeed a bug.
</para></listitem>

<listitem><para>
Any Traceback messages, error messages, warnings, etc, 
that showed up in your terminal or a in separate traceback window.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Most problems can be fixed quickly provided there is enough information. 
To ensure this, please follow up on your bug reports. In particular, if you 
file a bug report with sf.net bug tracker, PLEASE log in to sf.net before 
filing 
(register your free account if you don't have one). Then we will have a way 
of contacting you should we need more information. If you choose to file your 
report anonymously, at least check every so often whether your report page 
has something new posted, as it probably would.</para>

<para>If the above explanations seem vague, please follow 
<ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs.html" 
type="http">this link.</ulink>

      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>It is obvious that &app; absolutely needs to 
      become a (client-server/web-based/PHP/weblog/Javascript/C++/distributed/KDE/Motif/Tcl/Win32/C#/You-name-it) 
      application. When is this going to happen?</term>
      <listitem><para> 
The surest way to see it happen is to get it done by yourself. Since
&app; is free/open source, nobody prevents you from taking all of the
code and continuing its development in whatever direction you see fit.
In doing so, you may consider giving your new project another name to
avoid confusion with the continuing &app; development. If you would
like the &app; project to provide advice, expertise, filters, etc., 
we will gladly cooperate with your new project, to ensure compatability 
or import/export options to your new format of a project.</para>

<para>                                                                                
If, however, you would like the &app; project to to adopt your strategy,
you would need to convince &app; developers that your strategy is good
for &app; and superior to the present development strategy.</para>

<para>                                                                                
HINT: if &app; developers are still not convinced after about three
messages sent to gramps-devel, maybe you are better off on your own
rather than with a company of retards who can't fully realize the
potential of your great idea :-)

      </para></listitem>
      </varlistentry>

      </variablelist>

      </sect2>
