<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <sect1 id="gramps-usage"> 
    <title>Использование</title> 
    <para>Как и в каждодневной жизни, в &app; обычно существует более одного 
    способа совершить какое-либо действие. Поэтому, альтернативы будут описаны
    по мере изложения.</para> 

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="new-db"> 
      <title>Начать новую базу данных</title> 
      <para>Чтобы начать новую базу данных, выберите 
      <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu>
      <guimenuitem>Новый</guimenuitem></menuchoice>. Вам будет предложен диалог
      <guilabel>Сохранить базу данных</guilabel> для указания имени, под которым будет 
      храниться новая база. Выберите <replaceable>пустой каталог</replaceable> для Вашей 
      новой базы данных (создайте его, если небходимо).</para> 
    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="open-db"> 
      <title>Открыть базу данных</title> 
      <para>Чтобы открыть базу данных, либо выберите <menuchoice>
      <guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Открыть</guimenuitem></menuchoice>,
      либо щёлкните пиктограмму <guibutton>Открыть</guibutton> на панели инструментов.
      Появится диалог <guilabel>Открыть базу данных</guilabel>. Введите полный путь 
      в текстовое поле <guilabel>База данных</guilabel>, или щёлкните кнопку 
      <guibutton>Просмотреть...</guibutton> для вызова диалога 
      <guilabel>Открыть Файл</guilabel>, в котором Вы можете выбрать базу данных, 
      которую Вы хотите открыть. После выбора базы, щёлкните <guibutton>OK</guibutton>,
      чтобы открыть её. </para>
      
      <para>Если Вы уже открывали базы данных в &app;, Вы можете извлечь свои 
      предыдущие варианты выбора из меню посредством щелчка по кнопке со стрелкой 
      вниз. Наконец, если система контроля версий (RCS) установлена  в диалоге 
      <guilabel>Настройки</guilabel>,  check-кнопка 
      <guilabel>Откатить к более старой версии из RCS</guilabel> будет доступна. 
      Отметьте её, чтобы откатить Вашу базу данных к более старой версии из RCS. </para>
      
      <para>Внимание: Вы должны открыть <replaceable>КАТАЛОГ</replaceable>, а  
      <replaceable>НЕ ФАЙЛ</replaceable>, при открытии базы данных &app;. Каталог, 
      который Вам следует открыть, должен содержать файл базы данных 
      <replaceable>data.gramps</replaceable> и все возможные копии медиа-объектов.
      Такой каталог созаётся &app;, когда Вы начинаете новую базу данных, и обновляется
      при каждом сохранении базы данных. </para> 
    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="save-db"> 
      <title>Сохранить базу данных.</title> 
      <para>Чтобы сохранить именения, сделанные в Вашей базе данных, выберите
      <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu>
      <guimenuitem>Сохранить</guimenuitem></menuchoice> или щёлкните на пиктограмму
      <guibutton>Сохранить</guibutton> на панели ниструментов. При этом, панель статуса 
      покажет сообщение <guilabel>Сохранаю <replaceable>базу данных</replaceable>...</guilabel> 
      и индикатор прогресса будет продвигаться по мере сохранения. </para>
    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="import-data"> 
      <title>Импорт данных</title> 
      <para>Импорт позволяет Вам ввести данные из другой базы данных в открытую в 
      данный момент базу данных &app;. В настоящий момент, &app; может импортировать
      данные из трёх различных форматов: GEDCOM, база данных &app; и пакет &app;. 
      Все возможности импорта доступны через элементы меню 
      <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu>
      <guisubmenu>Импорт</guisubmenu></menuchoice>. </para>
      
      <para>Как база данных &app;, так и пакет &app;, являются родными форматами
      &app;. Пакет -- это сжатый архив, содержащий файл базы данных и все 
      медиа-объекты (изображения, звукозаписи, и т.д.), на которые ссылается 
      база данных. Пакет создается экспортом данных в пакет &app;, см. 
      <xref linkend="export-data"/>. База данных &app; -- это каталог, содержащий  
      файл базы данных и локальные медиа-объекты. База данных может также содержать
      ссылки на нелокальные (внешние) медиа-объекты, поэтому нет гарантии, что она 
      абсолютно портативна. База данных &app; создается сохранением данных 
      обычным путём, см. <xref linkend="save-db"/>.
      </para>

      <para>Обратите внимение на разницу между открытием базы данных &app; и 
      импортом из базы данных &app;: импорт встраивает все данные в открытую 
      в настоящий момент базу данных. </para>

      <para>После выбора формата для импорта, Вам будет предложен диалог 
      <guilabel>Открыть файл</guilabel> для указания имени импортируемого файла. 
      Для GEDCOM и пакета &app;, выберете соответствующий файл. Для базы данных 
      &app;, выберите каталог, содержащий файл базы данных и все медиа файлы (если 
      есть). </para> 

      <para>После запуска импорта из GEDCOM, &app; покажет следующий диалог 
      GEDCOM-импорта с итоговой информацией о данных. Информация обновляется по 
      мере продвижения импорта. </para>

	<!-- ==== Figure: GEDCOM Import ==== -->
	<figure id="gedcom-import-fig"> 
	<title>GEDCOM-импорт</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-import.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показано окно GEDCOM-импорта. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      <para>После запуска импорта из пакета или базы данных &app;, продвижение 
      импорта будет показано индикатором прогресса в главном окне.</para>

      <para>Если при импорте не найден медиа файл, следующий диалог предложит
      Вам возможные действия:</para>

	<!-- ==== Figure: Missing media window  ==== -->
	<figure id="missing-media-im"> 
	<title>Диалог отсутствующего медиа объекта</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/missing-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог отсутствующего медиа объекта. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

     <itemizedlist>	
     <listitem>
     <para>Чтобы удалить как объект, соответствующий отсутствующему файлу, так
     и все ссылки на этот объект из различных записей базы данных, щёлкните
     кнопку <guibutton>Удалить объект</guibutton>. Это изменит Вашу базу данных
     так, что она будет в корректном состоянии, но все ссылки на отсутствующий файл
     пропадут. Используйте этот вариант, если файл потерян безвозвратно и нет
     возможности когда-либо его заменить. </para>
      </listitem>

     <listitem>
     <para>Чтобы сохранить ссылки на объект, соответствующий отсутствующему файлу, 
     щёлкните кнопку <guibutton>Сохранить ссылку</guibutton>. Это оставит все как есть,
     т.е. в некорректном состоянии. Вы можете заменить отсутствующий файл позднее --
     в этом случае Вам нужно будет скопировать его в каталог базы данных. Используйте
     этот вариант, если замена файла возможна, но не сию минуту. </para></listitem>

     <listitem>
     <para>Чтобы заменить отсутствующий файл в момент импорта, щёлкните кнопку 
     <guibutton>Выбрать файл</guibutton>. Это скопирует выбранный Вами файл 
     на место отсутствующего. Никакие ссылки в базе данных не будут изменены и она
     будет находится в корректном состоянии. Используйте этот вариант, если замена 
     доступна сразу.
     </para></listitem>
    
     </itemizedlist>	

    </sect2>  

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="export-data"> 
      <title>Экспорт данных</title> 
      
      <para>Экспорт позволяет Вам сделать любую часть Вашей базы данных
      &app; доступной для других исследователей, а также сделать её полностью
      портативной для переноса на другой компьютер. В настоящий момент &app; 
      может экспортировать данные в четыре различных формата: CD, GEDCOM, пакет 
      &app; package, и Web Family Tree. Все эти возможности доступны в качестве элементов
      меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu>  
      <guisubmenu>Экспорт</guisubmenu></menuchoice>.</para>

      <para>Экспорт в CD формат приготовит Вашу базу данных со всем содержимым 
      для записи  на CD. Запись осуществляется из адреса 
      <guilabel>burn:///</guilabel> в Наутилусе. После экспорта в CD, пойдите по адресу
      <guilabel>burn:///</guilabel> путём выбора <menuchoice><guimenu>Иди</guimenu>  
      <guisubmenu>Создание CD</guisubmenu></menuchoice> из меню Наутилуса.
      Вы увидите каталог Вашей базы данных. Для записи на CD, щёлкните пиктограмму
      CD в панели инструментов Наутилуса или выберите 
      <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu>  
      <guisubmenu>Запись на CD</guisubmenu></menuchoice> в меню  Наутилуса.
      </para>

      <para>Экспорт в GEDCOM создаст файл GEDCOM, согласно установкам, выбранным 
      в следующем диалоге:</para>
      
	<!-- ==== Figure: GEDCOM Export ==== -->
	<figure id="gedcom-export-fig"> 
	<title>Диалог экспорта в GEDCOM</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-export.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан Диалог экспорта в GEDCOM</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Export ==== -->

      <para>Введите имя файла GEDCOM в поле ввода текста или щелкните кнопку
      <guibutton>Просмотреть...</guibutton> для вызова диалога
      <guilabel>Сохранить файл</guilabel>. 
      Выберите желаемую  <guilabel>Кодировку</guilabel> экспортируемого файла.
      Используйте меню <guilabel>Фильтр</guilabel>, чтобы ограничить экспортируемую 
      порцию данных согласно установленному правилу. Используйте меню 
      <guilabel>Назначение</guilabel> для выбора желаемого диалекта GEDCOM. 
      Выберите Ваши условия копирования из меню <guilabel>Copyright</guilabel>. 
      Отметьте <guilabel>Не включать частные записи</guilabel>, чтобы подавить вывод
      частных записей. Отметьте <guilabel>Ограничить данные о живущих лицах</guilabel>,
      чтобы свести данные о живущих людях к семейным связям. С этой опцией информация, 
      касающаяся рождений, смертей, адресов, различных событий и т.д. будет опущена 
      в экспортируемом файле GEDCOM. Если эта опция отмечена, Вы можете добавить 
      дополнительно заменить имя словом "Живущий", убрать комментарии и исключить 
      источники для живущих лиц. Отметьте <guilabel>Ссылаться на изображения из 
      каталога</guilabel>, чтобы указать &app; на специальный путь для Ваших изображений
      при создании ссылок на изобрадения в Вашем GEDCOM файле. 
      </para>

      <para>После начала экспорта, &app; покажет следующее окно прогресса экспорта 
      GEDCOM с индикатором прогресса, отражающим текущее состояние экспорта.</para>

	<!-- ==== Figure: GEDCOM Export ==== -->
	<figure id="gedcom-export-progress-fig"> 
	<title>Окно прогресса экспорта GEDCOM</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-export-progress.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показано окно прогресса экспорта GEDCOM. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Export ==== -->

      <para>Экспорт в пакет &app; создаёт сжатый (gzip) tar архив (так называемый
      тарбол), который содержит базу данных &app;, все локальные медиа-объекты и копии
      всех внешних медиа-объектов. Это удобный формат для перемещения Вашей базы 
      данных на другой компьютер или пересылки кому-либо, с сохранением всех 
      возможностей, доступных в &app;.
      </para>
      
      <para>Экспорт в Web Family Tree созаёт текстовый файл, годящийся для ввода в
      программу WFT. Используйте меню <guilabel>Фильтр</guilabel> для ограничения
      экспортируемых данных согласно указанному правилу. Отметьте <guilabel>Ограничить 
      данные о живущих лицах</guilabel>, чтобы свести данные о живущих людях к 
      семейным связям.</para>

      <para>Если медиа-файл не найден во время экспорта, следующий диалог предложит
      Вам возможные действия:</para>

	<!-- ==== Figure: Missing media window  ==== -->
	<figure id="missing-media-ex"> 
	<title>Диалог утерянного файла</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/missing-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог утерянного файла.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

     <itemizedlist>	
     <listitem>
     <para>Чтобы удалить объект, соответствующий утерянному файлу, а также все ссылки 
     на этот
     объект из различных записей базы данных, щёлкните кнопку <guibutton>Удалить 
     объект</guibutton>. Это изменит Вашу базу данных так, что она будет находится в 
     корректном состоянии, но все ссылки на утерянный файл пропадут. Используйте этот
     вариант, если файл потерян безвозвратно и нет никакой возможности когда-либо его 
     заменить.</para>
      </listitem>

     <listitem>
     <para>Чтобы сохранить ссылки на объект, соответствующий утерянному файлу, 
     щёлкните кнопку <guibutton>Сохранить ссылку</guibutton>. Это оставит всё как есть,
     т.е. в некорректном состоянии. Вы можете указать пропавший файл позднее, в этом 
     случае Вам нужно будет скопировать его в каталог Вашей базы данных. Выберите 
     этот вариант, если замена возможна, но не прямо сейчас.</para></listitem>

     <listitem>
     <para>Чтобы заменть файл в момент экспорта, щёлкните кнопку 
     <guibutton>Выбрать файл</guibutton>. Это скопирует указанный файл на место 
     утерянного. Никакие ссылки не будут изменены в базе данных, которая будет находится
     в корректном состоянии. Используйте этот вариант, если замена возможна сейчас.
     </para></listitem>
    
     </itemizedlist>	

    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-edit-quick"> 
      <title>Правка данных: быстрый старт</title> 
	<para> Правка любой порции данных позволяет Вам дополнить или изменить информацию,
	содержащуюся в базе данных. Возможные варианты правки включают правку личной
	информации, семейной информации, данных об отношениях рожителей и детей, а также
	данных об источниках, местах и медиа-объектах, используемых в базе данных. Коротко
	говоря, любая информация, хранимая в базе данных, доступна для редактирования!
	Добавление новой информации, в действительности, есть ничто иное, как создание
	соответствующей пустой структуры данных с последующей правкой этой структуры.
	</para>
    
    <para>Этот раздел в основном ссылается на элементы меню и кнопки, как главный
    способ взаимодействия с &app;. В дополнение к этому, &app; предоставляет широкий
    набор клавишных назначений. Для подробной справки по назначениям клавиш 
    см. <xref linkend="append-keybind"/>.
    </para>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-add-pers"> 
        <title>Добавить лицо</title> 
	<para> Чтобы добавть лицо в базу данных, перейдите в Вид Людей 
	(<xref linkend="side-nofilt-fig"/>) и щёлкните кнопку <guibutton>Добавить</guibutton> 
	на панели инструментов. Введите данные, известные об этом человеке, в диалоге 
	<guilabel>Правка личной информации</guilabel> (подробнее, см. 
	<xref linkend="edit-pers-fig"/>). Для правки данных о лице, уже содержащемся в базе
	данных, выберите запись, которую Вы хотите просмотреть/править, и щёлкните кнопку
	<guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов. </para> 
        
        <para>Также Вы можете использовать элементы меню <guilabel>Добавить...</guilabel> и 
        <guilabel>Правка...</guilabel> иэ меню <guimenu>Правка</guimenu>. Наконец, Вы можете
        щёлкнуть првой кнопкой желаемое лицо и выбрать <guilabel>Добавить...</guilabel> или 
        <guilabel>Правка...</guilabel> из вызванного контекстного меню.
        </para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-spec-rel"> 
        <title>Обозначить отношение</title> 
	<para>Чтобы обозначить семейное/партнёрское отношение, вначале переключитесь в Вид Семьи
	(<xref linkend="family-fig"/>). Затем, щёлкните одну из двух верхних кнопок справа от окошка
    супруга. Самая верхняя кнопка добавляет новое лицо в базу данных и в отношение, тогда как 
    вторая сверху кнопка добавляет лицо, уже находящееся в базе, в отношение. </para>

	<para> При использовании второй кнопки, выберите супруга/партнёра из списка и укажите
    отношение, используя нижнее меню. Если необходимо, Вы можете добавить лицо к списку 
    нажатием кнопки <guibutton>Добавить...</guibutton>. &app; отсеивает список показанных лиц
    на основании типа отношения следующим образом. Отношения Женаты, Не женаты, Нет данных и Другое
    покажут только лиц противоположного активному лицу пола. Отношение Партнёры покажет только
    лиц того же пола. Также, по умолчанию, &app; ограничит списки людьми, которые потенциально
    могут быть супругом/партнёром (исходя из дат рождения и смерти) активного лица. Чтобы отменить 
    это ограничение, отметьте опцию <guilabel>Показать всех</guilabel>. 
	</para>

	<para>Чтобы редактировать информацию об отношении, уже содержащемся в базе данных, 
    поставьте мышь поверх окошка <guilabel>Супруг/Партнёр</guilabel> и сделайте двойной
    щелчок. Если окошко содержит более одного лица, Вы можете указать предпочитаемого
    супруга/партнёра выбором соответствующего элемента из контекстного меню (правый щелчок).
    Также, большинство описанных операций доступно в качестве элементов контекстного меню. 
	</para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-spec-par"> 
        <title>Указать родителей</title> 
	<para>Чтобы указать родителей активного лица, вначале переключитесь в Вид Семьи
	(<xref linkend="family-fig"/>). Затем, щёлкните кнопку <guibutton>+</guibutton> 
    справа от окошка родителей активного лица. Выберите родителей из двух списков
    и укажите отношение родителей к активному лицу, используя меню внизу диалога.
    Также Вы можете указать отношение родителей друг к другу. Если необходимо добавить 
    лицо к списку, щёлкните кнопку <guibutton>Добавить...</guibutton>. </para>
	
	<para> Верхний и нижний списки содержат мужчин и женщин, соответственно. 
    По умолчанию, &app; ограничит оба списка людьми, которые потенциально
    могут быть родителями (исходя из дат рождения и смерти) активного лица. 
    Чтобы отменить это ограничение, отметьте опцию <guilabel>Показать всех</guilabel> 
    для каждого списка. 
	</para>
	
	<para>Чтобы указать родителей супруга активного лица, переключитесь в Вид Семьи
	и щёлкните кнопку <guibutton>+</guibutton> справа от окошка родителей супруга 
    активного лица. Для правки информации о родителях, уже содержащихся в базе данных, 
    поставьте мышь поверх соответствующего окошка родителей и сделайте двойной
    щелчок. Все эти операции доступны в качестве элементов контекстного меню, вызываемого
    правым щелчком. </para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-spec-ch"> 
        <title>Указать детей</title> 
	<para>Чтобы указать детей активного лица, переключитесь в Вид Семьи
    и щёлкните вторую или третью сверху кнопку справа от окошка детей. Вторая кнопка 
    добавляет ребёнка в базу данных и в семью, тогда как третья кнопка добавляет 
    ребёнка, уже находящегося в базе, в семью.
	</para>

	<para> При использовании третей кнопки, выберите ребёнка из списка и укажите 
    отношение ребёнка к отцу и матери, используя меню внизу диалога. Если необходимо, 
    Вы можете добавить лицо к списку нажатием кнопки <guibutton>Добавить...</guibutton>. 
    По умолчанию, &app; ограничит списки людьми, которые потенциально
    могут быть ребёнком (исходя из дат рождения и смерти) активного лица. Чтобы отменить 
    это ограничение, отметьте опцию <guilabel>Показать всех</guilabel>. 
	</para>
        
	<para> Отношение ребёнка к родителям может быть изменено выбором соответствующего
    элемента из контекстного меню, вызываемого правым щелчком в окошке детей. 
    Также, большинство описанных операций доступно в качестве элементов контекстного меню. 
	</para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-add-img"> 
        <title>Добавить изображения</title> 
	<para>Вы можете добавлять изображения (также как и другие документы) к личным записям,
    событиям, источникам, местам, а также изображения, относящиеся в общем к базе данных
    (напр. групповые семейные фотографии).</para>
	
	<para> Чтобы добавить изображения, относящиеся к отдельному лицу, переключитесь в Вид 
    Людей (<xref linkend="side-nofilt-fig"/>), выберите лицо, а затем щёлкните кнопку 
    <guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов, чтобы вызвать диалог <guilabel>Правка
    личной информации</guilabel> (<xref linkend="edit-pers-fig"/>). Затем, выберите закладку
    <guilabel>Галерея</guilabel> и щёлкните кнопку <guibutton>Добавить...</guibutton>
    для вызова диалога <guilabel>Выбрать документ</guilabel>. Введите имя файла или выберите
    файл с изображением, затем укажите название этого изображения. Чтобы отменить копирование
    файла в каталог Вашей базы данных, отметьте опцию <guilabel>Не делать локальной 
    копии</guilabel>. Продолжайте добавлять изображения по мере надобности. 
    </para>

	<para> Чтобы добавить изображения, касающиеся отношений (напр. брака), переключитесь 
    в Вид Семьи (<xref linkend="family-fig"/>), а затем сделайте двойной щелчок в окошке
    супруга для вызова диялога <guilabel>Правка семейной информации</guilabel>.
    Выберите закладку <guilabel>Галерея</guilabel> и щёлкните кнопку 
    <guibutton>Добавить...</guibutton>, чтобы добавить изображение.
    </para>

	<para> Чтобы добавить изображения, относящиеся к источнику или месту, вначале переключитесь 
    в Вид Источников (<xref linkend="sources-fig"/>) или Вид Мест (<xref linkend="places-fig"/>), 
    соответственно. respectively. Затем выберите нужный источник или место и либо сделайте
    двойной щелчок, либо щёлкните кнопку <guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов
    для вызова диалога <guilabel>Редактор источников</guilabel> (или <guilabel>Редактор 
	мест</guilabel>). Выберите закладку <guilabel>Галерея</guilabel> и щёлкните 
    кнопку <guibutton>Добавить...</guibutton>, чтобы добавить изображение.
    </para>

	<para> Наконец, чтобы добавить изображения, относящиеся в общем к базе данных, но
    не ограничивающиеся отдельным лицом, отношением, источником или местом, переключитесь 
    в Вид Альбома (<xref linkend="media-fig"/>). Затем щёлкните кнопку 
    <guibutton>Добавить...</guibutton> на панели инструментов, чтобы добавить изображение.
    Если Вы уже добавляли изображения в какие-либо индивидуальные галереи, Вы найдёте их
    в списке Альбома. </para>

	<para> В любой галерее вы можете использовать кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> для правки данных об изображении и удаления ссылки на
    изображение из этой галереи. Заметьте, что удаление ссылки на изображение не удаляет его
    из базы данных. Чтобы полностью удалить изображение из базы данных, удалите его из Альбома
    путём выбора из списка и нажатия кнопки <guibutton>Удалить</guibutton> на панели инструментов
    </para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-edit-src-plc"> 
        <title>Правка источников и мест</title> 

	<para> Чтобы добавить источник или место в базу данных, переключитесь соответственно в 
    Вид Источников (<xref linkend="sources-fig"/>) или Вид Мест (<xref linkend="places-fig"/>). 
    Затем щёлкните кнопку <guibutton>Добавить...</guibutton> на панели инструментов, чтобы
    добавить источник/место. Введите информацию в диалоге <guilabel>Редактор источников</guilabel> 
    (или <guilabel>Редактор мест</guilabel>).
	</para>

	<para> Для правки информации об источниках и местах, уже содежащихся в базе
    данных переключитесь в соответствующий вид, выберите запись, которую Вы хотите править,
    а затем щёлкните кнопку <guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов. 
    Также, вы можете сделать двойной щелчок по записи для её правки.
	</para>

      </sect3>
    </sect2>
      
    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-edit-complete"> 
      <title>Правка данных: полное описание</title> 
      <para> Этот раздел предоставляет полное описание всех возможностей правки
      для любой части данных из базы данных &app;. В основном, он ссылается на 
      элементы меню и кнопки, как главный способ взаимодействия с &app;. 
      В дополнение к этому, &app; предоставляет широкий набор клавишных назначений. 
      Для подробной справки по назначениям клавиш см. <xref linkend="append-keybind"/>.
      </para>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-pers"> 
        <title>Правка личной информации</title> 
	<para> Правка личной информации может быть произведена следующими способами:
    </para>

	<variablelist>
	<varlistentry><term>Из Вида Людей:</term><listitem><para> 
	  Сделайте двойной щелчок по имени лица, чьи данные вы хотите править, или
      выберите имя одиночным щелчком, а затем щёлкните кнопку 
      <guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов. Также, Вы можете
      выбрать имя и нажать <keycap>Return</keycap>. Наконец, Вы можете выбрать
      <guimenuitem>Правка...</guimenuitem> из меню <guisubmenu>Правка</guisubmenu>
      в главном меню &app; или выбрать <guimenuitem>Правка</guimenuitem> из контекстного
      меню, вызываемого правым щелчком по имени.
	  </para></listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>Из Вида Семьи:</term><listitem><para>
	  Поставьте мышь поверх окошка <guilabel>Активное лицо</guilabel>, затем сделайте 
      двойной щелчок или используйте элементы меню, описанные выше.
	  </para></listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<para> При использовании любого способа появится следующий диалог <guilabel>Правка 
    личной информации</guilabel>: </para>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog ==== -->
	<figure id="edit-pers-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> В верхней части окна показано имя лица, данные которго редактируются. Главная часть
    окна показывает десять закладок, содержащих различные категории доступной информации.
    Вы можете вытащить любую закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. 
    Если какая-либо часть данных была изменена, появится предупреждающий диалог с возможностями
    закрытия без сохранения изменений, отмены первоначального действия отмены изменений
    или сохранения изменений. 
	</para>

	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории личной информации:
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку общей информации о человеке.
    Это включает поля ввода текста для <guilabel>Имени</guilabel>, 
	<guilabel>Фамилии</guilabel>, <guilabel>Фамильной приставки</guilabel> 
	(как то де или ван), <guilabel>Суффикса</guilabel> (напр. Млад. или III), 
	<guilabel>Титула</guilabel> (напр. Г-н или Преп.), 
	<guilabel>Прозвища</guilabel> (Шурик для Александр), 
	<guilabel>Типа</guilabel> имени (имя, данно при рождении; фамилия в браке; и т.д.)
	и <guilabel>Даты</guilabel> и <guilabel>Места</guilabel> рождения и смерти.
    Некоторые из них (поля <guilabel>Фамилии</guilabel>, <guilabel>Типа</guilabel>, и обоих
    <guilabel>Мест</guilabel>), также позволяют Вам выбрать соответствующее содержание из
    выпадающих меню путём щелчка на кнопку со стрелкой вниз, расположенной справа от поля 
    ввода текста. Доступные выборы меню формируются из данных, уже хранимых в базе. Также,
    когда Вы начинаете вводить текст, &app; пытается угадать остаток текста, используя те же
    варианты, доступные из меню. Для принятия выделенного предложения и перехода к следующему 
    полю, нажмите <keycap>Tab</keycap>. </para>
	
	<para>
	Радио-кнопки <guilabel>Пол</guilabel> предлагают выбор пола лица из вариатнов 
    <guilabel>мужчина</guilabel>, <guilabel>женщина</guilabel>, и <guilabel>неизвестно</guilabel>. 
	Кнопки <guibutton>Источник...</guibutton> и	<guibutton>Комментарий...</guibutton> 
    позволяют добавить или редактировать данные, касающиеся источника информации об имени и любых,
    связанных с этим, комментариев. Щелчок любой из кнопок <guibutton>Правка...</guibutton>, 
    расположенных около полей дат рождения и смерти, вызывает диалог, позволяющий Вам редактировать 
    подробности соответствующих событий (рождения и смерти). Поле <guilabel>ID</guilabel> 
    показывает внутренний ID номер &app;, который идетнифицирует лицо в базе данных. Область 
	<guilabel>Изображение</guilabel> показывает первое изображение, из <guilabel>Галереи</guilabel> 
    данного лица (если таковое существует).
	</para>
	
	<para>Наконец, опция <guilabel>Информация полна</guilabel> предоставляет способ пометить 
    личную запись как полную или нет. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Имена</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Names ==== -->
	<figure id="edit-pers-names-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - Имена</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-names.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка Имена диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Закладка <guilabel>Имена</guilabel> показывает информацию, касающуюся 
    альтернативных имён лица, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает
    список альтернативных имён лица, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного имени из списка (если таковое существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об имени
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда альтернативное
    имя выбрано из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>События</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Events ==== -->
	<figure id="edit-pers-events-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - События</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-events.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка События диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>События</guilabel> показывает информацию, касающуюся
	событий, относящихся к лицу, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает
    список всех таких событий, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного события из списка (если таковое существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи о событии
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда событие 
    выбрано из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Атрибуты</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Attributes ==== -->
	<figure id="edit-pers-attributes-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - Атрибуты</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-attributes.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка Атрибуты диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>Атрибуты</guilabel> показывает информацию, касающуюся 
    атрибутов лица, и управление, позвляющее её правку. Ими могут любые личные атрибуты,
    описание которых естественно вписывается в схему Параметр-Значение (напр. огромная щедрость
    может быть записана как параметр "Щедрость" со значением "Огромная", и т.д.).
    Нижняя часть показывает список всех атрибутов лица, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного атрибутов из списка (если таковой существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об атрибуте
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда атрибут
    выбран из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Адреса</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Addresses ==== -->
	<figure id="edit-pers-addresses-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - Адреса</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-addresses.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка Адреса диалога Правка личной информации.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>Адреса</guilabel> показывает информацию, касающуюся 
    адресов лица, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает
    список всех адресов, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного адреса из списка (если таковой существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об адресе
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда адрес
	</para>

        <para>Некоторые отчёты позволяют Вам ограничить данные о живущих людях.
        В частности, эта опция опустит адреса людей, живущих в настоящий момент.
        </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарии</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Notes ==== -->
	<figure id="edit-pers-notes-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - Комментарии</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-notes.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка Комментарии диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>Комментарии</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся лица. Ими могут быть любые записи, не вписывающиеся в пары Параметр-Значение
    доступные а Атрибутах. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Источники</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Sources ==== -->
	<figure id="edit-pers-sources-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - Источники</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-sources.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка Источники диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>Источники</guilabel> показывает информацию об источниках, 
    касающихся лица, и управление, позвляющее её правку. Ими могут быть любые общие источники,
    относящиеся к лицу, но не описывающие какое-либо конкретное событие. Например, мемуары
    тёти Маши могут упоминать её правнука Павла, из чего исследователь может предположить, что 
    данное лицо (Павел) существовало, и привести мемуары в качесте источника. ЗАМЕТЬТЕ: 
    источники, документирующие конкретные события лучше вводить в связи с этими событиями,
    под закладкой <guilabel>Events</guilabel>.
	</para>
    
    <para> Центральная часть показывает список ссылок на источники, хранимых в базе данных
    относительно данного лица. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на источники относительно лица.
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда ссылка на источник
    выбрана из списка.
	</para>


		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>


	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Галерея</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Gallery ==== -->
	<figure id="edit-pers-gallery-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - Галерея</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-gallery.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка Галерея диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>Галерея</guilabel> показывает информацию о документах, связанных
    с лицом, и управление, позвляющее её правку. Центральная часть показывает
    список всех таких документов, хранимых в базе данных. Для документов, являющихся 
    изображениями, показан предварительный просмотр. Для других документов, таких как
    звукозаписи, фильмы, и т.д., вместо этого показана стандартная пиктограмма &app;.
    Заметьте, что первое доступное изображение будет также показано в области 
    <guilabel>Изображение</guilabel> закладки <guilabel>Общее</guilabel>. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять ссылки 
    на документы для данного лица. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда документ
    выбран из списка.
	</para>

	<para>Заметьте: удаление документа из личной галереи не удаляет его из базы данных. 
    Удаляется только ссылка на этот документ из записи данного лица.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Интернет</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Internet ==== -->
	<figure id="edit-pers-internet-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - Интернет</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-internet.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка Интернет диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>Интернет</guilabel> показывает информацию об адресах
    Интернета, касающихся лица, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает
    список всех таких адресов, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного адреса из списка (если таковой существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об адресе
    из базы данных. Кнопка <guibutton>Иди</guibutton> позволяет открыть веб-страницу, 
    соответствующую выбранному адресу, в базовом веб-браузере.
    Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton>, <guibutton>Удалить</guibutton> 
    и <guibutton>Иди</guibutton> становятся доступными только когда адрес выбран из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>LDS</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - LDS ==== -->
	<figure id="edit-pers-lds-fig"> 
	<title>Диалог Правка личной информации - LDS</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-lds.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показана закладка LDS диалога Правка личной информации. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Закладка <guilabel>LDS</guilabel> показывает информацию о ритуалах
	LDS, касающихся лица, и управление, позвляющее её правку. Ими являются ритуалы 
    <guilabel>LDS baptism</guilabel>, <guilabel>Endowment</guilabel> и <guilabel>Sealed to 
	parents</guilabel>, согласно меткам внатри закладки. Каждый ритуал описывается 
	датой, храмом LDS, и местом проведения ритуала. Дополнительное ниспадающее меню 
    <guilabel>Родители</guilabel> доступно для ритуала <guilabel>Sealed to parents</guilabel>.
	Каждый ритуал может подробнее описываться статусом путём выбора из меню 
    <guilabel>Статус</guilabel>, а также может быть дополнен ссылками на источники
    и комментарием путём нажатия на соответствующие кнопки <guibutton>Источники...</guibutton> 
    и <guibutton>Комментарий</guibutton>. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-dates"> 
        <title>Правка дат</title> 
	<para> В любом месте в &app;, в котором вводится или редактируется дата,
    применяются следующие правила:</para> 

      <variablelist>
      <varlistentry><term>Индикаторы корректности даты</term>
	<listitem><para>&app; использует цветные кружки для обозначения корректности
        введённой даты. </para>

        <itemizedlist>
        
        <listitem><para> Зелёный кружок означает, что дата корректна и полна (напр. 
        24 Мая 1961). </para></listitem>

        <listitem><para> Жёлтый кружок означает, что дата корректна, но не полна (неполная дата).
        Примеры неполных дат: 1961, около 1961, с 1960 по 1962, до 1963. Хотя неполные даты
        не определяют дату точно, они по-крайней мере позволяют определённого рода 
        сравнение дат между собой.</para></listitem>

        <listitem><para> Красный кружок означает, что дата не распознана как корректная
        (напр. Рождественская неделя 61). В этом случае дата будет храниться в качестве
        текстовой строки. Поэтому, сравнение её с другими датами невозможно. Лучше всего
        избегать ввода дат такого типа. Та же самая информация может быть введена в поле
        комментария для соответствующего события вместо поля даты. В приведённом примере,
        лучше ввести Декабрь 1961 в качестве даты и Рождественская неделя 61 в качестве
        комментария.
        </para></listitem> 

        </itemizedlist>
      </listitem></varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
      <varlistentry><term>Допустимые форматы ввода дат</term>
	<listitem><para>&app; распознаёт многочисленные форматы точных дат. Единственными
    проблематичными форматами являются XX/XX/XX и XX-XX-XX, из-за неопределённости между
    днём и месяцем. Инетрпретация для форматов такого типа настраивается в диалоге 
        <guilabel>Первые шаги</guilabel> и может быть изменена в диалоге 
        <guilabel>Настройки</guilabel>. </para> </listitem>

	<listitem><para>Помимо точных дат, &app; распознаёт и поддерживает неполные даты,
    интервалы дат и альтернативные календари.</para>
        
        <itemizedlist>
        
        <listitem><para> Неполные даты определяют какую-либо порцию даты, например год или
        год и месяц.</para></listitem>

        <listitem><para> Интервалы дат определяют границы интервала, содержащего дату,
        например с Январь 1961 по Март 1963. </para></listitem>

        <listitem><para> Альтернативные календари - это календари, отличные от Григорианского.
        В настоящий момент &app; поддерживает Еврейский, Французской республики, Юлианский, 
        Исламский и Персидский альтернативные календари.
        </para></listitem>

        </itemizedlist>
      </listitem></varlistentry>
      </variablelist>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-rel"> 
        <title>Правка информации об отношениях</title> 
	<para> Правка информации об отношениях производится в следующем диалоге 
	<guilabel>Редактор браков/отношений</guilabel>, который вызывается двойным щелчком
    в окошке супруга в Виде Семьи.</para>

 	<!-- ==== Figure: Edit Relationship dialog ==== -->
	<figure id="edit-rel-fig"> 
	<title>Диалог Редактор браков/отношений</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-rel.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор браков/отношений. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> В верхней части окна показаны имена лиц, отношение которых редактируется. Главная часть
    окна показывает семь закладок, содержащих различные категории доступной информации.
    Вы можете вытащить любую закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. 
    Если какая-либо часть данных была изменена, появится предупреждающий диалог с возможностями
    закрытия без сохранения изменений, отмены первоначального действия отмены изменений
    или сохранения изменений.</para> 

	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории личной информации:
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para> 
        Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку наиболее общей информации 
        об отношении: тип отношения. Доступные типы (такие, как женаты, партнёры, и т.д.)
        могут быть выбраны из ниспадающего меню <guilabel>Тип отношения</guilabel>. 
        Недоступное для правки поле <guilabel>ID</guilabel> показывает внутренний ID 
        номер &app;, который идетнифицирует отношение в базе данных. Наконец, 
        опция <guilabel>Информация полна</guilabel> предоставляет способ пометить 
        данную запись об отношении как полную или нет. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>События</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>События</guilabel> показывает информацию, касающуюся
	событий, относящихся к отношению, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает
    список всех таких событий, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного события из списка (если таковое существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи о событии
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда событие 
    выбрано из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Атрибуты</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Атрибуты</guilabel> показывает информацию, касающуюся 
    атрибутов отношения, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает 
    список всех таких атрибутов, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного атрибутов из списка (если таковой существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об атрибуте
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда атрибут
    выбран из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарии</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментарии</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся отношения. Ими могут быть любые записи, не вписывающиеся в пары Параметр-Значение
    доступные а Атрибутах. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Источники</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Источники</guilabel> показывает информацию об источниках, 
    касающихся отношения, и управление, позвляющее её правку. Ими могут быть любые общие источники,
    относящиеся к отношению, но не описывающие какое-либо конкретное событие. Например, мемуары
    тёти Маши могут упоминать, что её правнук Павел был женат, из чего исследователь может 
    предположить, что данное отношение (брак между Павлом и его женой) существовало, 
    и привести мемуары в качесте источника. ЗАМЕТЬТЕ: источники, документирующие конкретные 
    события (напр. свадьба) лучше вводить в связи с этими событиями,
    под закладкой <guilabel>Events</guilabel>.
	</para>

    <para>Центральная часть показывает список ссылок на источники, хранимых в базе данных
    касательно данного отношения. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на источники относительно лица.
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда ссылка на источник
    выбрана из списка.</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Галерея</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Галерея</guilabel> показывает информацию о документах, связанных
    с отношением, и управление, позвляющее её правку. Центральная часть показывает
    список всех таких документов, хранимых в базе данных. Для документов, являющихся 
    изображениями, показан предварительный просмотр. Для других документов, таких как
    звукозаписи, фильмы, и т.д., вместо этого показана стандартная пиктограмма &app;.
    Кнопки <guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять ссылки 
    на документы для данного отношения. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда документ
    выбран из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>LDS</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>LDS</guilabel> показывает информацию о ритуале 
	LDS, <guilabel>Sealed to spouse</guilabel>, касающемся отношения, и управление, 
    позвляющее её правку. Ритуал описывается датой, храмом LDS, и местом проведения ритуала. 
	Он может подробнее описываться статусом путём выбора из меню 
    <guilabel>Статус</guilabel>, а также быть дополнен ссылками на источники
    и комментарием путём нажатия на соответствующие кнопки <guibutton>Источники...</guibutton> 
    и <guibutton>Комментарий</guibutton>. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

     </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-src"> 
        <title>Правка информации об источнике</title> 
	<para> Для правки информации об источнике, переключитесь в Вид Источников
    и выберите желаемую запись из списка источников. Сделайте двойной щелчок
    по этой записи, или нажмите кнопку <guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов
    для вызова следующего диалога <guilabel>Редактор источников</guilabel>:</para>

 	<!-- ==== Figure: Source Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-src-fig"> 
	<title>Диалог Редактор источников</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-src.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор источников. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> В верхней части окна показано название диалога <guilabel>Редактор 
    источников</guilabel>. Главная часть окна показывает четыре закладки, 
    содержащие различные категории доступной информации. Вы можете вытащить любую 
    закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. 
    </para> 
	
	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории информации об источнике:
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку 
        наиболее общей информации об источнике. Эта информация может быть
        введена в соответствующие поля ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарий</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментарий</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся источника. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Галерея</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Галерея</guilabel> показывает информацию о документах, связанных
    с данным источником, и управление, позвляющее её правку. Центральная часть показывает
    список всех таких документов, хранимых в базе данных. Для документов, являющихся 
    изображениями, показан предварительный просмотр. Для других документов, таких как
    звукозаписи, фильмы, и т.д., вместо этого показана стандартная пиктограмма &app;.
    Кнопки <guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять ссылки 
    на документы для данного источника. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда документ
    выбран из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Ссылки</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Ссылки</guilabel> показывает информацию о 
    записях базы данных, ссылающихся на данный источник. Если на источник
    не ссылается ни одна запись, список ссылок будет пуст. Если многочисленные 
    записи ссылаются на источник, все они окажутся в списке. Список может 
    быть упорядочен по любой колонке: <guilabel>Тип источника</guilabel>, 
    <guilabel>Объект</guilabel> или <guilabel>Значение</guilabel>. 
    Эта информация не подлежит правке в диалоге <guilabel>Редактор источников</guilabel>.
    Вместо этого, нужно вызвать соответствующую запись базы данных (напр. событие рождения)
    для правки и изменить ссылку этой записи на источник. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>


      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-plc"> 
        <title>Правка информации о месте</title> 
	<para> Для правка информации о месте, переключитесь в Вид Мест
    и выберите желаемую запись из списка мест. Сделайте двойной щелчок
    по этой записи, или нажмите кнопку <guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов
    для вызова следующего диалога <guilabel>Редактор мест</guilabel>: </para>

	<!-- ==== Figure: Place Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-plc-fig"> 
	<title>Диалог Редактор мест</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-plc.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор мест. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> В верхней части окна показано название диалога <guilabel>Редактор 
    мест</guilabel>. Главная часть окна показывает семь закладок, 
    содержащих различные категории доступной информации. Вы можете вытащить любую 
    закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. 
    </para> 
	
	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории информации об источнике:
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку 
        наиболее общей информации о месте: название, обозначающее это место в записях
        базы данных, город, церковный приход, область/район/уезд, распублика, 
        страна, долгота и широта. Эта информация может быть
        введена в соответствующие поля ввода текста. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Другие имена</guilabel></term>
		<listitem><para> Закладка <guilabel>Другие имена</guilabel> показывает 
        информацию, касающуюся других имён, под которыми это место может быть 
        известно, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает
    список других имён места, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного имени из списка (если таковое существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об имени
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда альтернативное
    имя выбрано из списка. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарий</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментариq</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся места. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Источники</guilabel></term>
		<listitem><para> Закладка <guilabel>Источники</guilabel> показывает 
        информацию об источниках, касающихся места, и управление, позвляющее её правку. 
        Центральная часть показывает список ссылок на источники, хранимых в базе данных
    относительно данного места. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на источники относительно места.
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда ссылка на источник
    выбрана из списка. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Галерея</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Галерея</guilabel> показывает информацию о документах, связанных
    с местом, и управление, позвляющее её правку. Центральная часть показывает
    список всех таких документов, хранимых в базе данных. Для документов, являющихся 
    изображениями, показан предварительный просмотр. Для других документов, таких как
    звукозаписи, фильмы, и т.д., вместо этого показана стандартная пиктограмма &app;.
    Заметьте, что первое доступное изображение будет также показано в области 
    <guilabel>Изображение</guilabel> закладки <guilabel>Общее</guilabel>. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять ссылки 
    на документы для данного места. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда документ
    выбран из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Интернет</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Интернет</guilabel> показывает информацию об адресах
    Интернета, касающихся места, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает
    список всех таких адресов, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного адреса из списка (если таковой существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об адресе
    из базы данных. Кнопка <guibutton>Иди</guibutton> позволяет открыть веб-страницу, 
    соответствующую выбранному адресу, в базовом веб-браузере.
    Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton>, <guibutton>Удалить</guibutton> 
    и <guibutton>Иди</guibutton> становятся доступными только когда адрес выбран из списка.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Ссылки</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Ссылки</guilabel> показывает информацию о 
    записях базы данных, ссылающихся на данное место. Если на место
    не ссылается ни одна запись, список ссылок будет пуст. Если многочисленные 
    записи ссылаются на место, все они окажутся в списке. Эта информация не подлежит 
    правке в диалоге <guilabel>Редактор мест</guilabel>. Вместо этого, нужно 
    вызвать соответствующую запись базы данных (напр. событие рождения)
    для правки и изменить ссылку этой записи на место. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-media"> 
        <title>Правка документов альбома</title> 
	<para> Для правка информации о месте, переключитесь в Вид Альбома
    и выберите желаемую запись из списка документов. Сделайте двойной щелчок
    по этой записи, или нажмите кнопку <guibutton>Правка</guibutton> на панели инструментов
    для вызова следующего диалога <guilabel>Редактор документов</guilabel>: </para>

 	<!-- ==== Figure: Edit Media Properties dialog ==== -->
	<figure id="edit-media-fig"> 
	<title>Диалог Редактор документов</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор документов. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> В верхней части окна показано название диалога <guilabel>Редактор 
    документов</guilabel>. Под названием находится область предварительного просмотра 
    документа и сводка его свойств (ID, путь к файлу, и тип документа). 
    Центральная часть окна показывает четыре закладки, 
    содержащие различные категории доступной информации. Вы можете вытащить любую 
    закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. </para> 
	
	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории информации о документе:
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку 
        названия, обозначающее этот документ в записях базы данных. 
        Название может быть введено в соответствующие поля ввода текста.
        Если документ не локальный (т.е. соответствующий файл не находится в каталоге
        базы данных &app;), кнопка  <guibutton>Сделать локальную копию</guibutton>
        будет доступной. Нажмите её для копирования файла документа в каталог
        базы данных &app;. Это увеличит количество места на диске, занимаемого
        базой данных. Однако, если внешний файл будет удалён или перемещён, базаы данных 
        всё равно сможет использовать локальную копию. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Атрибуты</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Атрибуты</guilabel> показывает информацию, касающуюся 
    атрибутов документа, и управление, позвляющее её правку. Нижняя часть показывает 
    список всех таких атрибутов, хранимых в базе данных. Верхняя часть показывает
    подробности выделенного атрибутов из списка (если таковой существует). Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять записи об атрибуте
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда атрибут
    выбран из списка. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарии</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментарии</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся документа. Ими могут быть любые записи, не вписывающиеся в пары Параметр-Значение
    доступные а Атрибутах. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
     </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Ссылки</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Ссылки</guilabel> показывает информацию о 
    записях базы данных, ссылающихся на данный документ. Если на документ
    не ссылается ни одна запись, список ссылок будет пуст. Если многочисленные 
    записи ссылаются на документ, все они окажутся в списке. Список может 
    быть упорядочен по любой колонке: <guilabel>Тип</guilabel>, 
    <guilabel>Объект</guilabel> или <guilabel>Значение</guilabel>. 
    Эта информация не подлежит правке в диалоге <guilabel>Редактор документов</guilabel>.
    Вместо этого, нужно вызвать соответствующую запись базы данных (напр. событие рождения)
    для правки и изменить ссылку этой записи на документ. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-ev"> 
        <title>Правка событий</title> 
	<para> Правка событий производится в следующем диалоге 
    <guilabel>Редактор событий</guilabel> : </para> 

 	<!-- ==== Figure: Event Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-ev-fig"> 
	<title>Диалог Редактор событий</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-ev.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор событий. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> В верхней части окна показано название диалога, включающее имена лиц,
    события которых редактируются. Центральная часть окна показывает четыре закладки, 
    содержащие различные категории доступной информации. Вы можете вытащить любую 
    закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. </para> 
	
	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории информации о событии: </para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку 
        наиболее общей информации о событии: его тип, дату, место, причину и описание.
        Тип может быть выбран из ниспадающего меню <guilabel>Тип события</guilabel>. 
        Остальная информация может быть
        введена в соответствующие поля ввода текста.
        Отметьте опцию <guilabel>Личная запись</guilabel>, чтобы пометить
        эту запись как личную. Это даст Вам возможность пропустить это событие
        при создании отчётов, если Вы выберете такую возможность в настройках 
        отчёта. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Источники</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Источники</guilabel> показывает 
        информацию об источниках, касающихся события, и управление, позвляющее её правку. 
        Центральная часть показывает список ссылок на источники, хранимых в базе данных
    относительно данного места. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на источники относительно события.
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда ссылка на источник
    выбрана из списка. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарий</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментарий</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся события. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Свидетели</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Свидетели</guilabel> показывает информацию о 
    свидетелях данного события, и управление, позвляющее её правку. Центральная часть 
    показывает список всех таких свидетелей, хранимых в базе данных. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на свидетелей данного события. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда свидетель
    выбран из списка. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-si"> 
        <title>Правка ссылок на источники</title> 
	<para> При добавлении ссылок на источники к событиям, местам, и т.д., появляется
    следующий диалог: </para>

 	<!-- ==== Figure: Source Information dialog ==== -->
	<figure id="edit-si-fig"> 
	<title>Диалог Информация об источнике</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-si.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Информация об источнике. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> В верхней части окна показано название диалога. <guilabel>Информация об 
    источнике</guilabel>. Центральная часть окна показывает информацию об 
    источнике. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. </para> 

	<para> Источник может быть выбран из доступных источников, перечисленных в 
    ниспадающем меню <guilabel>Титул</guilabel>. Если источника, на который вы ссылаетесь,
    ещё нет в базе данных, вы можете добавить его в базу. Чтобы это сделать, 
    щёлкните кнопку <guibutton>Новый...</guibutton> и введите данные источника
    в вызванный диалог <guilabel>Редактор источников</guilabel>. Также Вы можете ввести
    подробности, касающиеся данной ссылки: достоверность, том/папку/страницу, дату,
    текст и комментарии. Выберите достоверность из ниспадающего меню 
    <guilabel>Достоверность</guilabel>. Остальная информация может быть
        введена в соответствующие поля ввода текста.</para>

      </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-an"> 
        <title>Правка альтернативных имён</title> 
	<para> Правка альтернативных имён производится в следующеи диалоге 
	<guilabel>Редактор альтернативных имён</guilabel>: </para>

 	<!-- ==== Figure: Alternate Names Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-an-fig"> 
	<title>Диалог Редактор альтернативных имён</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-an.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор альтернативных имён. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> В верхней части окна показано название диалога, включаещее имя лица, чьё
    альтернативное имя редактируется. Центральная часть окна показывает три закладки, 
    содержащие различные категории доступной информации. Вы можете вытащить любую 
    закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. </para> 
	
	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории информации об альтернативном имени:</para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку 
        общей информации об альтернативном имени: имя, фамилия, фамильная приставка, суффикс,
        титул, и тип имени. Эта информация может быть введена в соответствующие поля 
        ввода текста. Фамилия и тип также могут быть выбраны из ниспадающих меню.
        Отметьте опцию <guilabel>Личная запись</guilabel>, чтобы пометить
        эту запись как личную. Это даст Вам возможность пропустить это имя 
        при создании отчётов, если Вы выберете такую возможность в настройках 
        отчёта. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Источники</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Источники</guilabel> показывает 
        информацию об источниках, касающихся данного имени, и управление, позвляющее её правку. 
        Центральная часть показывает список ссылок на источники, хранимых в базе данных
    относительно данного имени. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на источники относительно имени.
    из базы данных. Заметьте, что кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда ссылка на источник
    выбрана из списка. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарий</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментарий</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся имени. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

     </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-at"> 
        <title>Правка атрибутов</title> 
	<para> Правка атрибутов производится в следующеи диалоге 
	<guilabel>Редактор атрибутов</guilabel>: </para>

 	<!-- ==== Figure: Attribute Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-at-fig"> 
	<title>Диалог Редактор атрибутов</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-at.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор атрибутов. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> В верхней части окна показано название диалога, включаещее имя лица, чей
    атрибут редактируется. Центральная часть окна показывает три закладки, 
    содержащие различные категории доступной информации. Вы можете вытащить любую 
    закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений.</para> 
	
	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории информации об атрибуте: </para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку наиболее 
        общей информации об альтернативном имени: название атрибута и его значение.
        Эта информация может быть введена в соответствующие поля ввода текста. 
        Название атрибута также может быть выбрано из вариантов, доступных 
        в ниспадающем меню <guilabel>Атрибут</guilabel> (если таковые есть).
        Отметьте опцию <guilabel>Личная запись</guilabel>, чтобы пометить
        эту запись как личную. Это даст Вам возможность пропустить этот атрибут 
        при создании отчётов, если Вы выберете такую возможность в настройках 
        отчёта. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Источники</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Источники</guilabel> показывает 
        информацию об источниках, касающихся данного атрибута, и управление, позвляющее её правку. 
        Центральная часть показывает список ссылок на источники, хранимых в базе данных
    относительно данного атрибута. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на источники относительно атрибута. Заметьте, что 
    кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда ссылка на источник
    выбрана из списка. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарий</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментарий</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся атрибута. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
      </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-ad"> 
        <title>Правка адресов</title> 
	<para> Правка адресов производится в следующеи диалоге 
	<guilabel>Редактор адресов</guilabel>: </para>

 	<!-- ==== Figure: Address Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-ad-fig"> 
	<title>Диалог Редактор адресов</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-ad.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор адресов. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> В верхней части окна показано название диалога, включаещее имя лица, чей
    адрес редактируется. Центральная часть окна показывает три закладки, 
    содержащие различные категории доступной информации. Вы можете вытащить любую 
    закладку наверх для просмотра или редактирования путём
    нажатия на заголовок соответствующей закладки. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения, сделанные во всех
    закладках, и закроет окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. </para> 
	
	<para>Заголовки закладок отражают присутствие соответстующей информации:
    если закладка содержит данные, шрифт её заголовка жирный; если закладка не 
    содержит данных, шрифт её заголовка обычный (не жирный). Закладки предоставляют 
    следующие категории информации об адресе: </para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Общее</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Общее</guilabel> позволяет правку наиболее 
        общей информации об адресе: дату, адрес (дом и улица), город/область, штат/провинцию,
        страну, и почтовый код (индекс). 
        Эта информация может быть введена в соответствующие поля ввода текста. 
        Отметьте опцию <guilabel>Личная запись</guilabel>, чтобы пометить
        эту запись как личную. Это даст Вам возможность пропустить этот адрес 
        при создании отчётов, если Вы выберете такую возможность в настройках 
        отчёта. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Источники</guilabel></term>
		<listitem><para>Закладка <guilabel>Источники</guilabel> показывает 
        информацию об источниках, касающихся данного адреса, и управление, позвляющее её правку. 
        Центральная часть показывает список ссылок на источники, хранимых в базе данных
    относительно данного атрибута. Кнопки 
	<guibutton>Добавить...</guibutton>, <guibutton>Правка...</guibutton> 
	и <guibutton>Удалить</guibutton> позволяют добавлять, править и удалять 
    ссылки на источники относительно адреса. Заметьте, что 
    кнопки <guibutton>Правка...</guibutton> и 
    <guibutton>Удалить</guibutton> становятся доступными только когда ссылка на источник
    выбрана из списка. 
      </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Комментарий</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>Закладка <guilabel>Комментарий</guilabel> показывает информацию о комментариях,
    касающихся атрибута. Чтобы добавить комментарий, просто введите текст в поле ввода текста.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-wit"> 
        <title>Правка свидетелей</title> 
	<para> Правка адресов производится в следующеи диалоге 
	<guilabel>Редактор свидетелей</guilabel>: </para>

 	<!-- ==== Figure: Witness Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-wi-fig"> 
	<title>Диалог Редактор свидетелей</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-wi.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Редактор свидетелей. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> В верхней части окна показано название диалога. 
    Центральная часть окна показывает информацию о свидетеле. Нижняя часть содержит кнопки 
    <guibutton>OK</guibutton> и <guibutton>Отменить</guibutton>. Щелчок кнопки
    <guibutton>OK</guibutton> в любой момент применит все изменения и закроет 
    окно диалога. Щелчок кнопки <guibutton>Отменить</guibutton>
    в любой момент закроет окно диалога без применения сделанных изменений. </para> 
	
	<para>Имя свидетеля может быть введено одним из двух способов, в зависимости 
    от того, является ли свидетель лицом, содержащися в базе данных, или нет 
    (постороннее лицо). </para> 
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term>Лицо из базы данных</term>
		<listitem><para> Если информация о лице содержится в базе данных, отметьте
        опцию <guilabel>Лицо из базы данных</guilabel>. Затем щёлкните кнопку
        <guibutton>Выбрать</guibutton> для вызова диалога <guibutton>Выбрать 
        лицо</guibutton>. Выберите лицо из этого диалога и нажмите кнопку 
        <guibutton>OK</guibutton>. Поле ввода текста <guilabel>Лицо</guilabel>
        покажет имя выбранного лица. Заметьте: хотя имя лица показано в поле
        <guilabel>Лицо</guilabel>, оно не подлежит непосредственной правке. 
	</para></listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term>Постороннее лицо</term>
		<listitem><para> Если лицо не содержится в базе данных, убедитесь в том,
        что опция <guilabel>Лицо из базы данных</guilabel> не отмечена. Затем 
        введите имя или любое описание свидетеля в поле ввода текста 
        <guilabel>Лицо</guilabel>. Эта информация хранится так, как введена,
        и это - единстенное место, в котором она хранится. Другими словами, 
        во всей базе данных нет ни одной ссылки на это лицо, кроме данной ссылки
        на свидетеля. Если лицо на самом деле находится в базе данных, рекемендуется
        использовать предыдущий метод ссылки.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<para> Поле ввода текста <guilabel>Комментарий</guilabel> позволяет ввести любые
    комментарии, касающихся свидетеля. Чтобы добавить комментарий, просто введите 
    текст в поле ввода текста.
	</para>

      </sect3>
      
       <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-merge"> 
        <title>Слияние персональных записей</title> 
	<para> Иногда две персональные записи в базе данных оказываются описывающими 
    одно и то же лицо. Когда это происходит, слияние записей становится удобным способом
    разрешения ситуации.</para>
        
        <para> Чтобы произвести слияние, в Виде Людей должны быть выделены ровно два лица.
        Это достигается выбором одного лица и, затем, выбора другого с нажатием контрольной 
        клавиши (<keycap>Ctrl</keycap>).
        </para>
        
        <para> Когда ровно два лица выделены, выберите 
        <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Слияние...</guimenuitem></menuchoice>
        для вызова диалога <guilabel>Слить Людей</guilabel>. Этот диалог позволяет Вам
        сохранить данные из любой записи в качестве главных данных для нового (объединённого) 
        лица. Данные из другой записи можно сохранить в качестве альтернативных, если
        Вы этого хотите. Если Вы желаете продолжить правку данных нового лица, щёлкните кнопку
        <guibutton>Слияние и правка</guibutton>.
        </para>
      </sect3>

       <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-merge-places"> 
        <title>Слияние Мест</title> 
        <para> Иногда две записи о местах в базе данных оказываются описывающими 
    одно и то же место. Когда это происходит, слияние записей становится удобным способом
    разрешения ситуации. </para>
        
        <para> Чтобы произвести слияние, в Виде Мест должны быть выделены ровно два места.
        Это достигается выбором одного места и, затем, выбора другого с нажатием контрольной 
        клавиши (<keycap>Ctrl</keycap>).
        </para>
        
        <para> Когда ровно два места выделены, выберите 
        <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Слияние...</guimenuitem></menuchoice>
        для вызова диалога <guilabel>Слить Места</guilabel>. Этот диалог позволяет Вам
        сохранить данные из любой записи в качестве главных данных для нового (объединённого) 
        места. Вместо этого, Вы можете ввести другие данные для нового места, если щёлкните 
        радио-кнопку <guibutton>Другое</guibutton>.
        </para>
      </sect3>

   </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-nav"> 
       <title>Навигация</title> 
	<para> Пока открыта какая-либо база данных, фокус &app; находится на одном лице,
    обычно называемом Активным лицом. Это позволяет Вам просматривать или редактировать 
    данные, касающиеся этого лица, членов его семьи, и т.д. Навигация в базе данных (т.е.
    перемещение от лица к лицу) есть ничто иное, как смена Активного лица. Этот раздел 
    описывает различные способы навигации по базе данных, используя сложный и удобный
    интерфейс, предоставляемый &app;. Все эти способы, в результате, совершают одно
    и то же действие, но одни являются более удобными, чем другие, в зависимости от того,
    что Вы делаете в &app; в настоящий момент. </para>
       
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-people"> 
        <title>Используя Вид Людей </title> 
	<para> Наиболее интуитивный способ выбора активного лица состоит в использовании
    Вида Людей (см. <xref linkend="people-view"/>). Находясь в Виде Людей, просто выберите
    желаемое лицо из списка нажатием на запись этого лица. Лицо станет активным. Панель статуса
    обновится, чтобы отразить изменение активного лица. </para> 
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-family"> 
        <title>Используя Вид Семьи </title> 
	<para> Находясь в Виде Семьи (см. <xref linkend="family-view"/>), 
        Вы можете легко перемещаться между членами показанной семьи 
        следующим образом: </para>

	<itemizedlist>
	<listitem><para>Чтобы сделать выделенного супруга активным лицом,
    щёлкните кнопку с двойной стрелкой справа от окошка активного лица.
    Или сделайте правый щелчок в окошко супруга и выберите элемент 
        <guilabel>Сделать выделенного супруга активным лицом</guilabel> 
        из контекстного меню.
	</para></listitem>
	
	<listitem><para>Чтобы сделать выделенных родителей активной семьёй
    (таким образом отец становится активным лицом, а мать - выделенным супругом),
    щёлкните кнопку с правой стрелкой справа от окошка родителей активного лица. 
    Или сделайте правый щелчок в окошко родителей активного лица и выберите элемент
        <guilabel>Сделать выделенных родителей активной семьёй</guilabel> 
        из контекстного меню.
        </para></listitem> 
	
	<listitem><para>Чтобы сделать родителей выделенного супруга активной семьёй
    (таким образом отец становится активным лицом, а мать - выделенным супругом),
    щёлкните кнопку с правой стрелкой справа от окошка родителей супруга. 
    Или сделайте правый щелчок в окошко родителей супруга и выберите элемент
        <guilabel>Сделать выделенных родителей активной семьёй</guilabel> 
        из контекстного меню. </para></listitem>
	
	<listitem><para>Чтобы сделать выделенного ребёнка активным лицом,
    щёлкните кнопку с левой стрелкой справа от окошка детей.
    Или сделайте правый щелчок в окошко детей и выберите элемент 
        <guilabel>Сделать выделенного ребёнка активным лицом</guilabel> 
        из контекстного меню.
	</para></listitem>

	</itemizedlist>

        <para>В дополнение к этому, &app; предоставляет широкий набор клавишных 
        назначений для навигации. Для подробной справки по назначениям клавиш 
        см. <xref linkend="append-keybind"/>. </para>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-pedigree"> 
        <title>Используя Вид Родословной</title> 
	<para> Вид Родословной (см. <xref linkend="pedigree-view"/>) также позволяет
    Вам перемещаться по семейному дереву. Преимущество этого метода в том, что Вы
    видите более одного поколения этого дерева. Также, Вы можете перепрыгнуть 
    непосредственно от правнука к прадеду, минуя промежуточные поколения.  </para>

	<para> Заметьте, что после смены активного лица в Виде Родословной дисплей
    перестраивается, чтобы отразить четыре поколения, начиная с вновь выбранного 
    активного лица. Находясь в Виде Родословной, Вы можете легко перемещаться 
    между членами показанного семейного дерева следующим образом: </para> 

	<itemizedlist>
	<listitem><para>Чтобы сделать любое показанное лицо активным, сделайте
    двойной щелчок по линии, подходящей слева к соответствующей рамке.
    </para></listitem>

	<listitem><para>Чтобы сделать ребёнка активного лица (если таковой существует) 
    активным лицом, щёлкните кнопку с левой стрелкой слева от рамки активного лица.
    Если активное лицо имеет более одного ребёнка, кнопка развернётся в меню со списком
    детей, из которых можно выбрать нужного ребёнка. </para></listitem> 

	<listitem><para> Чтобы передвинуть всё семейное дерево на одно поколение назад
    щёлкните соответствующую кнопку с правой стрелкой в правой части области просмотра.
    Щелчок верхней кнопки передвинет дерево по отцовской линии. 
    Щелчок нижней кнопки передвинет дерево по материнской линии. </para>

	<para> Щелчок любой из этих кнопок полностью равносилен двойному щелчку
    по линии, подходящей слева к соответствующей рамке отца или матери. 
    </para></listitem>
	</itemizedlist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-default"> 
        <title>Выбор Базового лица</title> 
	<para> Одно и только одно лицо в базе данных может быть выбрано в качестве
    Базового лица. Коль скоро Базовое лицо установлено, перемещение к этому лицу
    становится делом одного щелчка, независимо от того, какой Вид Вы используете 
    в настоящий момент. </para>

	<para> Чтобы установить Базовое лицо, вначале переместитесь к этому лицу,
    используя любой метод навигации. Затем выберите <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu>
	<guimenuitem>Установить Базовое лицо</guimenuitem></menuchoice>. Как только
    это сделано, Вы можете переместится к Базовому лицу простым щелчком кнопки 
	<guibutton>Домой</guibutton> на панели инструментов. Также Вы можете выбрать
    <menuchoice><guimenu>Иди</guimenu><guimenuitem>Домой</guimenuitem></menuchoice> 
    из меню &app; или выбрать элемент <guilabel>Домой</guilabel> из любого контекстного
    меню, вызываемого правым щелчком.
        </para>
	
      </sect3>


      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-history"> 
        <title>Используя историю перемещения </title> 
	<para> &app; также предлагает мощный набор средств навигации, основанных на истории
    перемещения по базе данных. Эти средства близки к обычно используемым в веб-браузерах.
    Они включают элементы <guilabel>Назад</guilabel> и <guilabel>Вперёд</guilabel>,
    доступные в меню <menuchoice><guimenu>Иди</guimenu></menuchoice>, контекстных меню, 
    и в качестве кнопок на панели инструментов. Также они включают список недавних лиц
    в меню <menuchoice><guimenu>Иди</guimenu></menuchoice>, который позволяет Вам 
    перепрыгнуть непосредственно на любое из недавних лиц. Наконец, правый щелчок  
    кнопок <guilabel>Назад</guilabel> и <guilabel>Вперёд</guilabel> на панели 
    инструментов вызывает меню с соответствующей порцией истории. Выберите любой 
    элемент из меню, чтобы перепрыгнуть прямо на обозначенное лицо. </para>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-bookmk"> 
        <title>Установка закладок</title> 
	<para> Чтобы облегчит навигацию, Вы можете установить закладки на любых лиц
    в базе данных -- действие, похожее на установку Базового лица. Чтобы установить
    закладку на лицо, вначале переместитесь на это лицо, а затем выберите 
    <menuchoice><guimenu>Закладки</guimenu>
	<guimenuitem>Добавить закладку</guimenuitem></menuchoice>. 
    Чтобы переместится к этому лицу из любого места в базе данных, выберите
	<menuchoice><guimenu>Закладки</guimenu>
	<guisubmenu>Перейти к закладке</guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Имя лица</replaceable></guimenuitem>
	</menuchoice>. </para>
	
	<para> Вы можете управлять закладками путём выбора
    You can manage your bookmarks by choosing 
	<menuchoice><guimenu>Закладки</guimenu>
	<guimenuitem>Правка закладок...</guimenuitem></menuchoice>. Это открывает
    следующий диалог <guilabel>Правка закладок</guilabel> со списком закладок
    и управлением для его модификации. </para>
	
 	<!-- ==== Figure: Edit Bookmarks dialog ==== -->
	<figure id="edit-bm-fig"> 
	<title>Диалог Правка закладок</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-bm.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Правка закладок. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-people"> 
        <title>Поиск людей</title> 
	<para> Чтобы найти лицо в базе данных, выберите 
        <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Поиск...</guimenuitem></menuchoice>,
        находясь при этом в Виде Людей, Виде Семьи, или Виде родословной. Это открывает
        диалог <guilabel>Поиск лица</guilabel>, который может быть использован для поиска
        вперёд и назад. </para>
	
	<para> Если поиск успешен, найденное лицо становится активным и дисплей перестраивается,
    в соответствии с новым активным лицом и с текущим Видом. </para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-sources"> 
        <title>Поиск источников</title> 
	<para> Чтобы найти источник в базе данных, выберите 
        <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Поиск...</guimenuitem></menuchoice>,
        находясь при этом в Виде Источников. Это открывает
        диалог <guilabel>Поиск источников</guilabel>, который может быть использован для поиска
        вперёд и назад. Если поиск успешен, найденный источник становится выделенным
        в списке. </para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-places"> 
        <title>Поиск мест</title> 
	<para> Чтобы найти место в базе данных, выберите 
        <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Поиск...</guimenuitem></menuchoice>,
        находясь при этом в Виде Мест. Это открывает
        диалог <guilabel>Поиск мест</guilabel>, который может быть использован для поиска
        вперёд и назад. Если поиск успешен, найденное место становится выделенным
        в списке.</para> 
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-media"> 
        <title>Поиск документов</title> 
	<para> Чтобы найти документ в базе данных, выберите 
        <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Поиск...</guimenuitem></menuchoice>,
        находясь при этом в Виде Альбома. Это открывает
        диалог <guilabel>Поиск документов</guilabel>, который может быть использован для поиска
        вперёд и назад. Если поиск успешен, найденный документ становится выделенным
        в списке. </para> 
      </sect3>

   </sect2>
   
    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gen-reports"> 
        <title>Создание отчётов</title> 
	<para> Отчёты являются наиболее распространённой формой выходных результатов, 
    производимых генеалогическими изысканиями. Большинство генеалогических программ
    уделяют большое внимание разработке хорошо выглядящих отчётов. &app; не является
    исключением в этом смысле, предлагая широкий выбор отчётов. &app; может создавать
    отчёты в различных открытых форматах, как текстовых, так и графических. &app; 
    также может создавать отчёты экранного вывода, удобные для просмотра статистики
    Вашеё базы данных. Наконец, &app; может создать веб-сайт, пригодный к немедленой
    установке в Интернет. Все эти возможности практически бесконечно настраиваемы:
    если ВЫ хотит изменить или дополнить базовый формат отчёта &app;, Вы можете 
    создать и выбрать стиль для каждого из Ваших отчётов. </para>

	<para> Доступ ко всем отчётам осуществляется выбором 
	<menuchoice><guimenu>Отчёты</guimenu>
	<guisubmenu><replaceable>Тип отчёта</replaceable></guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Конкрентный 
	Отчёт</replaceable></guimenuitem></menuchoice>. Или, Вы можете просмотреть
    полный выбор доступных отчётов с их краткими описаниями в диалоге <guilabel>Выбор 
	Отчётов</guilabel>, вызываемом щелчком кнопки 
	<guibutton>Отчёты</guibutton> на панели инструментов.
	</para>


      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-graph"> 
	<title>Графические отчёты</title> 
	<para> Графические отчёты представляют информацию в виде карт и графиков. 
    Большинство параметров является общим для графических отчётов, поэтому они
    будут описаны только один раз, в конце этого раздела. Немногочисленные параметры,
    специальные для каждого отчёта, будут описаны непосредственно в разделе 
    этого отчёта. </para>

	<para>Следующие графические отчёты доступны в настоящий момент в &app;: </para>
	
	<variablelist>

	<varlistentry><term>Карта предков</term>
	<listitem><para>Этот отчёт создаёт карту людей, являющихся предками Активного
    лица. Специальные параметры включают число рассматриваемых поколений и формат выводимых
    записей. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Граф потомков</term>
	<listitem><para>Этот отчёт создаёт граф людей, являющихся потомками Активного
    лица. Специальные параметры включают формат выводимых записей. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Граф отношений</term>
	<listitem><para>Этот отчёт создаёт сложный граф отношений в формате GraphViz.
    Программа <command>dot</command> из пакета GraphViz может преобразовать
    граф в форматы postscript, jpeg, png, vrml, svg и многие другие. Инструменты
    GraphViz свободно доступны на <ulink url="http://www.graphviz.org" type="http">
    сайте GraphViz</ulink>. Специальные параметры для этого отчёта включают 
    фильтр и число рассматриваемых поколений, а также несколько параметров, специальных
    для формата GraphViz, касающихся разбиения на страницы, цвета и подробностей 
    графа. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Временная диаграмма</term>
	<listitem><para>Этот отчёт выводит список людей, так что время их жизни представлено
    интервалом на общей хронологической шкале. Специальные параметры включают 
    фильтр, метод сортировки и название отчёта. </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

	<para>Общими параметрами для графических отчётов являются имя выходного файла, 
    формат вывода, стиль отчёта, размер и ориентация страницы. </para>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-text"> 
	<title>Текстовые отчёты</title> 
	<para> Текстовые отчёты представляют информацию в виде форматированного текста.
    Большинство параметров является общим для текстовых отчётов, поэтому они
    будут описаны только один раз, в конце этого раздела. Немногочисленные параметры,
    специальные для каждого отчёта, будут описаны непосредственно в разделе 
    этого отчёта. </para>
	
	<para>Следующие текстовые отчёты доступны в настоящий момент в &app;:</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Таблица предков</term>
	<listitem><para>Этот отчёт перечисляет активное лицо и его предков с их жизненными 
    данными. Люди пронумерованы специальным способом, в соответствии с установленным 
    стандартом Ahnentafel. Активному лицу приписывается номер 1. Его отец и мать получают 
    номера 2 и 3, соответственно. Такое же правило применяется к каждому лицу при 
    движении назад по поколениям: родители отца получают номера 4 и 5, а родители матери
    - 6 и 7. Отцы всегда получают чётные, а матери - нечётные номера. Таким образом, 
    для любого лица с номером N в этом дереве, номера отца и матери равны 2N и 2N+1, 
    соответственно.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Расширенный отчёт о предках</term>
	<listitem><para>Этот отчёт производит расширенное описание предков активного лица.
    Особенностями этого отчёта являются тщательно выработанное расположение частей,
    изображения детей, настоящих и бывших супругов и ссылки на источники. 
    Специальные параметры: число рассматриваемых поколений, цитировать ли источники 
    и вставлять ли новую страницу между поколениями. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Полный индивидуальный отчёт</term>
	<listitem><para>Этот отчёт предоставляет индивидуальную стастистику, схожую с 
    содержанием Суммарного отчёта. Преимущество этого отчёта заключается в дополнительных
    параметрах фильтра. В зависимости от выбранного фильтра (активное лицо, его потомки,
    его предки, или вся база данных), отчёт может содержать от одного до многих
    индивидуальных сводок. Дополнительной возможностью этого отчёта является включение
    информации об источниках при перечислении событий. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Отчёт о потомках</term>
	<listitem><para>Этот отчёт производит краткое описание потомков активного лица. 
    Специальные параметры: число рассматриваемых поколений. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Подробный отчёт о предках</term>
	<listitem><para>Этот отчёт в подробностях описывает предков активного лица.
    Он включает жизненные данные (рождение и смерть), а также информацию о браках.
    Специальные параметры: число рассматриваемых поколений, а также многочисленные 
    опции, касающиеся включаемого содержания. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Подробный отчёт о потомках</term>
	<listitem><para>Этот отчёт в подробностях описывает потомков активного лица.
    Он включает жизненные данные (рождение и смерть), а также информацию о браках.
    Специальные параметры: число рассматриваемых поколений. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>FTM отчёт о предках</term>
	<listitem><para>Этот отчёт в подробностях описывает предков активного лица, по образцу
    программы Family Tree Maker (tm). Он включает жизненные данные (рождение и смерть), а также 
    информацию о браках и комментарии, касающиеся активного лица и его предков.
    Специальные параметры: число рассматриваемых поколений. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>FTM отчёт о потомках</term>
	<listitem><para>Этот отчёт в подробностях описывает потомков активного лица, по образцу
    программы Family Tree Maker (tm). Он включает жизненные данные (рождение и смерть), а также 
    информацию о браках и комментарии, касающиеся активного лица и его потомков.
    Специальные параметры: число рассматриваемых поколений. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Отчёт о семейной группе</term>
	<listitem><para>Этот отчёт описывает семейную группу, показывая информацию о родителях
    и их детях. Специальные параметры: супруг (доступен, только если активное лицо состоит
    или состояло более чем в одном браке). </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Суммарный отчёт</term>
	<listitem><para>Этот отчёт производит подробное описание активного лица. Он включает 
    все факты, доступные в базе данных, об этом человеке. </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

	<para>Общими параметрами для текстовых отчётов являются имя выходного файла, 
    формат вывода, стиль отчёта, размер и ориентация страницы. Для отчётов в формате
    HTML, информация о страницах не имеет смысла. Вместо этого, параметры этих отчётов
    включают выбор шаблона HTML (доступного в &app; или определяемого Вами). </para>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-books"> 
	<title>Книги</title> 
	<para> В настоящий момент, единственным отчётом в этой категории является 
    Отчёт книга. </para>

	<para> Отчёт книга создаёт один документ (т.е. книгу), содержащий коллекцию 
    графических и текстовых отчётов. Как следствие, это предоставляет богатый 
    набор документов, производимых &app;. 
        </para>

	<para> При выборе Отчёта книга появляется следующий диалог 
    конфигурации книги: </para>

 	<!-- ==== Figure: Book Report dialog ==== -->
	<figure id="rep-book-fig"> 
	<title>Диалог Отчётв книга</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/bookreport.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан диалог Отчётв книга. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Поле ввода текста <guilabel>Название книги</guilabel> используется
    дла сохранения книги (набора настроек) для будущего использования. 
    Верхняя панель перечисляет элементы, доступные для включения в книгу.
    Нижняя панель перечисляет элементы, уже включённые в книгу, в том порядке, 
    в котором они появятся в книге. </para>
        
	<para> Горизонтальный ряд кнопок рядом с полем <guilabel>Название книги</guilabel>
    относится ко всей книге. Щёлкните кнопку <guibutton>Очистить</guibutton>, чтобы убрать
    все элементы из книги. Щёлкните кнопку <guibutton>Сохранить</guibutton>, чтобы 
    сохранить текущую книгу (под именем, ввдённым в поле <guilabel>Название книги</guilabel>) 
    для последующего использования. Заметьте, что сохранение книги также сохраняет 
    конфигурацию каждого элемента. Щёлкните кнопку <guibutton>Открыть</guibutton>, чтобы 
    загрузить книгу из списка сохранённых книг. Наконец, щёлкните кнопку 
    <guibutton>Правка</guibutton>, чтобы вызвать редактируемый список имеющихся книг.
    </para>
	
	<para> Вертикальный ряд кнопок справа от нижней панели относится к 
    выделенному элементу книги. Щёлкните кнопку <guibutton>Добавить</guibutton>, 
    чтобы добавить выделенный элемент из списка доступных элементов в 
    текущую книгу. Щёлкните кнопку <guibutton>Удалить</guibutton>, 
    чтобы удалить элемент из текущей книги. Используйте кнопки <guibutton>Вверх</guibutton>
    и <guibutton>Вниз</guibutton>, чтобы изменить порядок элементов в текущей книге.
    Щёлкните кнопку <guibutton>Настроить</guibutton>, чтобы настроить выделенный элемент 
    текущей книги. </para>

	<para> Диалоги конфигурации, вызываемый кнопкой <guibutton>Настроить</guibutton>,
    различны для различных элементов. Если Вы решите не настраивать элемент, 
    разумные параметры будут выбраны по умолчанию. Общим параметром почти всех 
    элементов книги является цунтральное лицо: лицо, на котором сосредоточен фокус 
    элемента. Благодаря этому параметру, Вы можете создать книгу с элементами,
    базирующимися на разных людях (напр. различние разделы о предков отца и матери).
    По умолчанию, за центральное лицо берётся активное лицо. </para> 

	<para>Почти все элементы, доступные для включения в книгу, являются текстовыми
    или графическими отчётами, и, поэтому, доступны в форме самостоятельных отчётов.
    Исключение составляют следующие элементы, доступные только для включения в 
    книгу:</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Титульный лист</term>
	<listitem><para>Этот элемент создаёт Титульный лист книги. Вы можете настроить 
    текст названия, подзаголовка и нижней строку листа. По желанию, между подзаголовком
    и нижней строкой можно вставить изображение. Благодаря такой настраиваемости, 
    этот элемент можно использовать для создания титульных листов для всей книги,
    её раздела, или даже одного элемента. </para>
        </listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Текст пользователя</term>
	<listitem><para>Этот элемент создаёт страницу с тремя абзацами, каждый из которых 
    содержит текст пользователя. Вид текста может быть настроен использованием стилей
    пользвателя. Этот элемент предназначен для эпиграфов, посвящений, разъяснений, 
    комментариев, и т.д. </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-view"> 
	<title>Отчёты просмотра</title> 
	<para> Отчёты просмотра предсавляют общую статистику по базе данных для 
    непосредственного экранного просмотра. Следующие отчёты просмотра доступны
    в настоящий момент в &app;:</para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Число предков</term>
	<listitem><para>Этот отчёт показывает число предков активного лица. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Статистика по базе данных</term>
	<listitem><para>Этот отчёт показывает общую статистику по базе данных, касающуюся
    числа лиц каждого пола, различную статистику о неполных записях, а также статистику
    по семьям и документам. </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
     </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-web"> 
	<title>Web сайт</title> 

	<para> Этот отчёт производит web страницы, либо по выбранному лицу (активное 
    лицо), либо по набору лиц. Параметры для этого отчёта разбиты на категории
    содержания, секретности и продвинутых параметров. Параметры содержания включают 
    фильтр (определяет желаемую часть  базы данных), каталог изображений, и 
    дополнительные опции короткого дерева предков и линка на главную страницу.
    Параметры секретности позволяют Вам опустить личные записи, ограничить информацию
    о живущих лицах, пропустить изображения (всех или только живущих лиц)
    и опустить комментарии и текст в записях источников. 
    Наконец, продвинутые параметры позволяют Вам включить дополнительные &app; ID,
    создать индекс GENDEX и указать расширение выводимых файлов. </para>

      </sect3>

   </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-tools"> 
        <title>Running Tools</title> 
	<para> &app; tools allow you to perform various types of analyses
	of your genealogical data. Typically, the tools do not produce 
	output in form of printouts or files. Instead, they produce screen
	output immediately available for the researcher. However, when
	appropriate, you can save the results of running a tool into a file. 
	Tools present one of the major strengths of &app; compared to the most
	genealogical software. </para> 
	
	<para>The tools can be accessed through the menu by choosing 
	<menuchoice><guimenu>Tools</guimenu>
	<guisubmenu><replaceable>Tool Section</replaceable></guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Particular 
	Tool</replaceable></guimenuitem></menuchoice>. Alternatively, 
	you can browse the complete selection of available tools along 
	with their brief descriptions in a <guilabel>Tool 
	Selection</guilabel> dialog evoked by clicking the 
	<guibutton>Tools</guibutton> icon on the toolbar. </para>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="tools-ae"> 
	<title>Analysis and Exploration</title> 
	<para> This section contains tools which analyze and explore the
	database, but do not alter it. The following analysis and exploration
	tools are currently available in &app;: </para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Compare individual events</term>
	<listitem><para>This tool compares events across the selected group of
	people. The people for this comparison are chosen with the use of 
	custom filters. The custom filters can be created in the Custom Filter
	Editor (see <xref linkend="tools-util"/>). The resulting table produced
	by this tool can be saved as a spreadsheet. </para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Interactive descendant browser</term>
	<listitem><para>This tool builds a tree with the active person being 
	the root. Children branch from their parents in the usual manner. 
	Use this tool for a quick glance of a person's descendants. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="tools-db"> 
	<title>Database Processing</title> 
	<para> This section contains tools which may modify your database. 
	The modifications will only be performed upon your explicit consent. 
	The tools from this section are used mostly for finding and correcting
	errors in the data. The following database processing tools are 
	currently available in &app;:</para>

	<variablelist>

 	<varlistentry><term>Check and repair database</term>
	<listitem><para>This tool checks the database for integrity problems, 
	fixing the problems it can. Specifically, the tool is checking for:</para>
	<itemizedlist>
		<listitem><para>Broken family links. These are the cases when 
		a person's record refers to a family while the family's record 
		does not refer to that person, and vice versa.
		</para></listitem>

		<listitem><para>Missing media objects. The missing media 
		object is the object whose file is referenced in the database 
		but does not exist. This can happen when the file is 
		accidentally deleted, renamed, or moved to another location.
		</para></listitem>

		<listitem><para>Empty families. These are the family entries 
		which have no reference to any person as their member. 
		</para></listitem>

		<listitem><para>Parent relationship. This checks all families
		to ensure that father and mother are not mixed up. The check 
		is also made that parents have different gender. If they have 
		common gender then their relationship is renamed to "Partners".
		</para></listitem>

	</itemizedlist>
	</listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Extract information from names</term>
	<listitem><para>This tool searches the entire database and attempts 
	to extract titles and nicknames that may be embedded in a person's 
	<guilabel>Given name</guilabel> field. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Find possible duplicate people</term>
	<listitem><para>This tool searches the entire database, looking 
	for the entries that may represent the same person. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Rename personal event types</term>
	<listitem><para>This tool allows all the events of a certain name
	to be renamed to a new name. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Reorder &app; IDs</term>
	<listitem><para>This tool reorders the &app; IDs according to the
	defaults of &app;.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="tools-util"> 
	<title>Utilities</title> 
	<para> </para>

 	<para> This section contains tools allowing you to perform a simple 
	operation on a portion of data. The results can be saved in your
	database, but they will not modify your existing data. 
	The following utilities are currently available in &app;:</para>

	<variablelist>

 	<varlistentry><term>Custom Filter Editor</term>
	<listitem><para>The Custom Filter Editor builds custom filters 
	that can be used to select people included in reports, exports, 
	and other tools and utilities. This is in fact a very powerful tool 
	in genealogical analysis.</para> 
	
	<para>When you launch it, the <guilabel>User defined filters</guilabel> 
	dialog appears that lists all the filters (if any) previously defined 
	by you. Click the <guibutton>Add...</guibutton> button to define a new filter. 
	Once you have designed your filters, you can edit, test, and delete 
	selected filters using the <guibutton>Edit...</guibutton>, 
	<guibutton>Test...</guibutton>, and <guibutton>Delete...</guibutton> 
	buttons, respectively. All the filters displayed in the list will be 
	automatically saved along with your database and will be available 
	with subsequent sessions of &app;. </para>
	
	<para>Clicking the <guibutton>Add...</guibutton> button invokes the 
	following <guilabel>Define filter</guilabel> dialog: </para>
	
 	<!-- ==== Figure: Define filter dialog ==== -->
	<figure id="cfe-df-fig"> 
	<title>Define filter dialog</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/cfe-df.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Define filter dialog. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Type the name for your new filter into the 
	<guilabel>Name</guilabel> field. Enter any comment that would help you
	identify this filter in the future into the <guilabel>Comment</guilabel>
	field. Add as many rules to the <guilabel>Rule list</guilabel> as you
	would like to your filter using <guibutton>Add...</guibutton> button. 
	Check <guilabel>Return values that do not match the filter rules
	(invert)</guilabel> to negate the filter rule (e.g. inverting "has a
	common ancestor with I1" rule will match everyone who does not have a
	common ancestor with that person). If the filter has more than one rule, 
	select one of the <guilabel>Rule operations</guilabel>. This allows you
	to choose whether all rules must apply, only one (either) rule must 
	apply, or exactly one (either) rule must apply, in order for the filter 
	to generate a match. If your filter has only one rule, this selection 
	has no effect. </para>
	
	<para> Clicking the <guibutton>Add...</guibutton> button invokes the 
	following <guilabel>Add Rule</guilabel> dialog:</para>

 	<!-- ==== Figure: Add Rule dialog ==== -->
	<figure id="cfe-ar-fig"> 
	<title>Add Rule dialog</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/cfe-ar.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Shows Add Rule dialog. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para>The pane on the left-hand side displays available filter rules 
        arranged by their categories in an expandable tree. For detailed filter 
        rule reference, see <xref linkend="append-filtref"/>. Click on the 
        arrows to fold/unfold the appropriate category.  Select the rule 
        from the tree by clicking on its name. The right-hand side displays 
        the name, the description, and the values for the currently selected 
        rule. Once you are satisfied with your rule selection and its values, 
        click <guibutton>OK</guibutton> to add this rule to the rule list 
        of the currently edited filter. Clicking <guibutton>Cancel</guibutton>
        will abort adding the rule to the filter. </para>
        
        <para> Note that a filter you've already designed may be used as a rule
	for another filter. This gives you nearly infinite flexibility in
	custom-tailoring your selection criteria that can be later used in 
	most of the exports, reports and some of the tools (such as comparing
	individual events). </para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Generate SoundEx codes</term>
	<listitem><para>This utility generates SoundEx codes for the names of
	people in the database. Please visit the <ulink 
	url="http://www.archives.gov/research_room/genealogy/census/soundex.html" 
	type="http">NARA Soundex Indexing page</ulink> to learn more about 
	Soudex Indexing System.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Relationship calculator</term>
	<listitem><para>This utility calculates the relationship between 
	two people from the database. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Verify the database</term>
	<listitem><para>This utility allows you to verify the database based 
	on the set of criteria specified by you. This tool is different from 
	the previously described Check tool in the following. The Check tool
	detects inconsistencies in the database structure. The Verify tool, 
	however, is detecting the records that do not satisfy your particular 
	criteria. </para>

	<para>For example, you may want to make sure that nobody in your 
	database had children at the age of 98. Based on common sense, such 
	a record would indicate an error. However, it is not a consistency 
	error in the database. Besides, someone might have a child at the of 
	98 (albeit this rarely happens). The Verify tool will display 
	everything that violates your criteria so that you can check whether 
	the record is erroneous or not. The ultimate decision is yours.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

     </sect3>

    </sect2>

  </sect1> <!-- ================ End Usage ============== -->
