<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <sect1 id="gramps-usage"> 
    <title>Utilisation</title> 
    <para>Comme d'habitude dans la vie, il y a souvent plusieurs moyens dans &app;
    pour faire quelque chose. Dans ce cas, les autres façons de faire seront
    décrites à côté de la voie principale. </para> 

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="new-db"> 
      <title>Commencer avec une nouvelle base de données</title> 
      <para>Pour commencer avec une nouvelle base de données, faites 
      <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
      <guimenuitem>Nouveau</guimenuitem></menuchoice>. Le dialogue
      <guilabel>Créer une base de données</guilabel> sera présenté
      pour donner le nom sous lequel les données seront sauvées. 
      Choisissez un <replaceable>répertoire vide</replaceable> pour votre
      nouvelle base de données (créez-le si nécessaire). </para> 
    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="open-db"> 
      <title>Ouvrir une base de données</title> 
      <para>Pour ouvrir une base de données, faites <menuchoice>
      <guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Ouvrir</guimenuitem></menuchoice>
      ou cliquer sur le bouton <guibutton>Ouvrir</guibutton> dans la barre d'outils. 
      Le dialogue <guilabel>Ouvrir une base</guilabel> sera alors affiché. 
      Vous pouvez saisir le chemin complet dans la zone de saisie 
      <guilabel>Base de données</guilabel> 
      ou cliquer sur le bouton <guibutton>Parcourir...</guibutton> pour avoir
      le dialogue <guilabel>Ouvrir une base</guilabel> qui vous permettra de choisir
      la base de données souhaitée. Après l'avoir sélectionnée, cliquer
      sur le bouton <guibutton>OK</guibutton> pour l'ouvrir. </para>
      
      <para>Si vous avez déjà ouvert précédemment une ou des bases dans &app;, 
      vous pouvez les retrouver directement par le menu déroulant.
      Enfin si la gestion de révision (RCS) est activée dans le dialogue
      <guilabel>Préférences</guilabel>, l'option 
      <guilabel>Revenir à une vieille version</guilabel> sera disponible.
      Cochez-le pour retrouver une version antérieure de votre base de données. </para>
      
      <para>REMARQUE : vous devez ouvrir un <replaceable>REPERTOIRE</replaceable> et 
      <replaceable>NON un FICHIER</replaceable> pour ouvrir
      une base &app;. Le répertoire à ouvrir doit contenir un fichier de données nommé
      <replaceable>data.gramps</replaceable> ainsi que des copies -en nombre non limité-
      de fichiers d'objets multimédia. Un tel répertoire est créé par &app;
      quand vous créez une nouvelle base et est mis à jour lors de chaque sauvegarde. </para> 
    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="save-db"> 
      <title>Enregistrement d'une base de données</title> 
      <para>Pour enregistrer votre travail dans la base de données, utilisez 
      le choix <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
      <guimenuitem>Enregistrer</guimenuitem></menuchoice> ou cliquez sur le bouton
      <guibutton>Enregistrer</guibutton> de la barre d'outils. La barre de status
      affichera alors le message <guilabel>Enregistre <replaceable>nom de la 
      base</replaceable>...</guilabel> et la barre de progression va avancer
      au fur et à mesure de l'avancement de la sauvegarde. </para>
    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="import-data"> 
      <title>L'import de données</title> 
      <para>L'importing vous permet d'incorporer des données d'autres bases de données 
      dans une base &app; déjà ouverte. &app; peut actuellement
      importer des données en trois formats : 
      GEDCOM, base de données &app; et paquetage. Ils sont disponibles
      comme éléments dans le sous-menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
      <guisubmenu>Importer</guisubmenu></menuchoice>. </para>
      
      <para>Les deux formes "base de données &app;" et "paquetage &app;" sont
      compris complètement par &app;. Le paquetage est une archive compressée
      incluant le fichier des données et les objets multimédia (images, 
      sons...) que la base de données référence. 
      Voir <xref linkend="export-data"/> pour la création de paquetage. 
      La base de données &app; est un répertoire contenant un fichier
      de données et les objets multimédia locaux. La base peut aussi contenir
      des références vers des objets non locaux (externes) mais dans ce cas
      son transport n'est pas garanti puisque les fichiers externes doivent
      être transportés séparément. La base de données est créée en sauvant 
      les données de façon habituelle. Voir <xref linkend="save-db"/> pour plus
      de détails. </para>

      <para>Remarquez la différence entre l'ouverture et l'import d'une base de données : 
      l'import ajoute les données à la base déjà ouverte, tandis que
      l'ouverture remplace la base déjà ouverte. </para>

      <para>Après avoir choisi un format d'importation, un dialogue 
      <guilabel>Ouvrir Fichier</guilabel> vous sera présenté, pour vous demander
      quel fichier vous voulez ouvrir. Les formats GEDCOM et paquetage &app;
      se lisent dans un fichier tandis que les bases de données &app;
      se lisent dans un répertoire contenant les données et les éventuels objets
      multimédia. </para> 

      <para>Au lancement de l'importation GEDCOM, &app; affichera la fenêtre
      suivante contenant un résumé sur les données chargées.
      Ces informations sont mises à jour au fur et à mesure du chargement. </para>

	<!-- ==== Figure: GEDCOM Import ==== -->
	<figure id="gedcom-import-fig"> 
	<title>Import GEDCOM</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-import.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre la fenêtre d'import GEDCOM. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      <para>Lors de l'import d'une base ou d'un paquetage &app;, la progression
      de l'opération sera montrée dans la fenêtre principale. </para>

      <para>Si un fichier multimedia n'est pas trouvé pendant l'import, 
      le dialogue suivant vous demandera quoi faire : </para>

	<!-- ==== Figure: Missing media window  ==== -->
	<figure id="missing-media-im"> 
	<title>Dialogue d'objet multimedia absent</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/missing-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Dialogue d'objet multimedia absent. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

     <itemizedlist>	
     <listitem>
     <para>Si vous voulez supprimer l'objet qui utilise le fichier absent
     ainsi que toutes les références qui y sont faites, choisissez le bouton
      <guibutton>Supprime Objet</guibutton>. Ceci modifiera la base de données
      pour qu'elle soit dans un état cohérent mais toutes les références au fichier 
      absent auront été supprimées. Faites ce choix si le fichier est
      perdu à jamais et si vous n'avez aucune possibilité de le retrouver. </para>
      </listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez conserver les références à l'objet qui
     utilise le fichier manquant, faites le choix
     <guibutton>Conserver Référence</guibutton>. 
     Ceci conservera les données comme elles sont, c'est à dire
     dans un état incohérent. Vous pourrez donner le fichier plus tard
     et vous aurez alors à le copies dans le répertoire de la base de données. 
     Faites ce choix si le remplacement est possible mais pas tout de suite. </para></listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez fournir le fichier manquant pendant le chargement, 
     faites le choix <guibutton>Choisir Fichier</guibutton>. Ceci copiera le fichier
     que vous sélectionnerez à la place du fichier absent. Rien ne sera changé dans
     la base de données et elle sera dans un état cohérent. Ce choix se fait quand
     le fichier de remplacement est disponible tout de suite. 
     </para></listitem>
    
     </itemizedlist>	

    </sect2>  

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="export-data"> 
      <title>Export de Données</title> 
      
      <para>L'export de données vous permet de partager une partie de votre
      base de données avec d'autres chercheurs en généalogie et aussi de
      rendre votre base de données transportable vers un autre ordinateur. 
      &app; peut actuellement exporter ses données en quatre formats différents : 
      CD-Rom, GEDCOM, paquetage &app; et Web Family Tree. ils sont disponibles
      comme éléments du sous-menu 
      <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>  
      <guisubmenu>Export</guisubmenu></menuchoice>.</para>

      <para>Exporter vers un CD-Rom prépare un répertoire avec toutes les
      données, prêt à être mis sur un CD. Ceci se fait par le lieu
      <guilabel>burn:///</guilabel> dans Nautilus. Après l'exportation, 
      allez-y en sélectionnant <menuchoice><guimenu>Aller</guimenu>  
      <guisubmenu>Créateur de CD</guisubmenu></menuchoice> dans le menu de Nautilus. Votre
      répertoire de base de données exportée apparaîtra alors. 
      Pour l'enregistrer sur le CD, cliquer sur l'icône de CD dans
      la barre d'outils de Nautilus, ou sélectionnez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
      <guisubmenu>Ecrire sur CD</guisubmenu></menuchoice> dans le menu Nautilus.
      </para>

      <para>L'export GEDCOM crée un fichier GEDCOM selon le paramétrage
      fait dans le dialogue suivant : </para>
      
	<!-- ==== Figure: GEDCOM Export ==== -->
	<figure id="gedcom-export-fig"> 
	<title>Dialogue d'Export GEDCOM</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-export.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue d'export GEDCOM</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Export ==== -->

      <para>Saisissez le nom du fichier GEDCOM dans la zone de texte
      ou cliquez sur le bouton <guibutton>Parcourir...</guibutton> pour activer le
      dialogue <guilabel>Enregistrer Fichier</guilabel>. 
      Choisissez la méthode d'<guilabel>Encodage</guilabel> du fichier exporté.
      Utilisez le menu pop-up <guilabel>Filtre</guilabel>
      pour restreindre l'export selon la règle de filtrage désirée. 
      Utilisez le menu <guilabel>Cible</guilabel> pour choisir le dialecte GEDCOM voulu. 
      Choisissez votre revendication de propriété intellectuelle (copyright) dans le 
      menu <guilabel>Copyright</guilabel>. Validez <guilabel>Ne pas inclure les informations
      privées</guilabel> pour ne pas exporter les données privées. 
      Validez <guilabel>Restreindre les informations sur les personnes vivantes</guilabel>
      pour n'exporter que les liens familiaux pour les personnes vivantes. Cette option 
      cache les informations de naissance, adresses et évènements. Quand cette option
      est choisie, vous pouvez ensuite choisir d'utiliser le nom "Living" (Vivant) comme
      nom de famille, de ne pas mettre les notes et les sources pour les personnes vivantes. 
      Validez <guilabel>Racine pour les images : </guilabel> pour demander à &app; 
      d'utiliser un chemin pour les références d'images dans les données GEDCOM. 
      </para>

      <para>Au début de l'opération d'export, &app; ouvre une fenêtre 
      montrant l'avancement des différentes étapes. </para>

	<!-- ==== Figure: GEDCOM Export ==== -->
	<figure id="gedcom-export-progress-fig"> 
	<title>Fenêtre d'avancement de l'export GEDCOM</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/gedcom-export-progress.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre la fenêtre d'avancement de l'export GEDCOM. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Export ==== -->

      <para>L'export en paquetage &app; crée une archive tar compressée
      par gzip (appelée fréquemment tarball) contenant la base de données,
      les objets multimedia locaux et une copie des objets multimedia externes. 
      Ce format est pratique pour déplacer vos données entre ordinateurs
      ou pour les partager avec quelqu'un autre sans dégrader les 
      informations. </para>
      
      <para>L'export en format Web Family Tree crée un fichier que le programme
      WFT peut lire. Utilisez le menu déroulant <guilabel>Filtre</guilabel>
      pour restreindre l'ensemble de données exportées selon votre choix. 
      Cochez <guilabel>Restreindre les informations sur les personnes vivantes</guilabel> 
      pour réduire les données portant sur des personnes vivantes. 
      </para>

      <para>Si un fichier multimédia n'est pas trouvé pendant l'export, le dialogue
      suivant sera affiché, vous proposant différentes actions : </para>

	<!-- ==== Figure: Missing media window  ==== -->
	<figure id="missing-media-ex"> 
	<title>Dialogue de fichier multimédia manquants</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/missing-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue de fichier multimédia manquants. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

     <itemizedlist>	
     <listitem>
     <para>Si vous voulez supprimer l'objet qui utilise le fichier absent
     ainsi que toutes les références qui y sont faites, choisissez le bouton
      <guibutton>Supprime Objet</guibutton>. Ceci modifiera la base de données
      pour qu'elle soit dans un état cohérent mais toutes les références au fichier 
      absent auront été supprimées. Faites ce choix si le fichier est
      perdu à jamais et si vous n'avez aucune possibilité de le retrouver. </para>
      </listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez conserver les références à l'objet qui
     utilise le fichier manquant, faites le choix
     <guibutton>Conserver la référence</guibutton>. 
     Ceci conservera les données comme elles sont, c'est à dire
     dans un état incohérent. Vous pourrez donner le fichier plus tard
     et vous aurez alors à le copies dans le répertoire de la base de données. 
     Faites ce choix si le remplacement est possible mais pas tout de suite. </para></listitem>

     <listitem>
     <para>Si vous voulez fournir le fichier manquant pendant l'export, 
     faites le choix <guibutton>Choisir Fichier</guibutton>. Ceci copiera le fichier
     que vous sélectionnerez à la place du fichier absent. Rien ne sera changé dans
     la base de données et elle sera dans un état cohérent. Ce choix se fait quand
     le fichier de remplacement est disponible tout de suite. 
     </para></listitem>
     </itemizedlist>	

    </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-edit-quick"> 
      <title>La modification des données en deux mots</title> 
	<para> Vous pouvez modifier n'importe quelle information conservées
	dans la base de données. Ceci inclut les données liées à des individus
	et à leurs parents, les sources d'information, les lieux et les objets
	multimedia référencés. En bref, tout ce qui est conservé dans la base
	de données peut être modifié. En fait, ajouter de l'information
	c'est créer une données vide puis la modifier. </para>
    
    <para>Cette section traite principalement des éléments de menus et des
    boutons comme support de l'utilisation de &app;. &app; dispose aussi 
    d'accélérateurs claviers. Vous en trouverez la référence dans
    <xref linkend="append-keybind"/>.
    </para>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-add-pers"> 
        <title>Ajouter une personne</title> 
	<para> Pour ajouter une personne, aller dans la vue des individus
	(<xref linkend="side-nofilt-fig"/>) puis cliquer sur
	<guibutton>Ajouter</guibutton> dans la barre d'outils. 
	Saisissez tout ce que vous savez sur la personne dans le dialogue 
	<guilabel>Afficher l'individu</guilabel> (voir <xref linkend="edit-pers-fig"/> 
	pour les détails). Si vous voulez modifier les données sur une personne déjà 
	présente dans la base, sélectionnez la personne que vous voulez voir ou modifier 
	puis cliquez sur le bouton <guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils. </para> 
        
	<para>Vous pouvez aussi utiliser l'élément de menu <guilabel>Ajouter...</guilabel> 
	dans le menu <guimenu>Editer</guimenu>. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton
	droit de la souris sur l'individu et sélectionner
        <guilabel>Ajouter...</guilabel> ou <guilabel>Editer...</guilabel>
        dans le menu de contexte ainsi activé. 
        </para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-spec-rel"> 
        <title>Pour spécifier une relation</title> 
	<para>Pour spécifier une relation entre deux personnes, aller d'abord
	dans la vue par famille (<xref linkend="family-fig"/>). 
	Cliquez ensuite dans l'un des deux boutons en haut à droite de la zone
	de l'époux/se. Celui du haut ajoute une nouvelle personne dans la base
	de données et la met en relation avec la personne active. 
	Le second bouton prend une personne déjà déclarée et la met en relation
	avec la personne active. </para>

	<para> Dans le second cas, sélectionnez le époux ou partenaire dans la liste 
        et précisez la nature de leur relation par le menu du haut. Si nécessaire, vous 
        pouvez ajouter une personne à la liste en cliquant le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton>. 
	&app; filtrera la liste affichée selon le type de relation. 
	Les relations "mariés", "non mariés", "relation inconnue" et "autre relation"
	afficheront seulement les personnes du sexe opposé à la personne active. 
	La relation "partenaire" proposera seulement les personnes de même sexe que la 
	personne active. &app; ne proposera aussi que les personnes qui peuvent
	être en relation avec la personne active, selon les dates de naisance et de décès. 
	Pour avoir la liste complète des individus, cochez la case
        <guilabel>Montrer tous</guilabel>. 
	</para>

	<para>
	Pour modifier la relation déjà déclarée dans la base de données, placez
	le curseur de la souris sur la zone de l'<guilabel>époux/se</guilabel> 
	de la personne active puis double-cliquez. 
	Si la personne active est en relation avec plus d'une personne, vous
	pouvez préciser laquelle en sélectionnant dans le menu contextuel disponible
	en cliquant avec le bouton droit de la souris dans la zone d'époux/se. 
	La plupart des fonctions décrites ci-dessus sont aussi accessibles
	par ce menu contextuel. 
	</para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-spec-par"> 
        <title>Pour préciser les parents</title> 
	<para>Pour préciser les parents de la personne active, allez d'abord dans la vue Famille
	(<xref linkend="family-fig"/>). Puis cliquez sur le bouton
	<guibutton>+</guibutton> à droite de la liste des parents de la personne
	active. Choisissez les parents dans chacune des listes et précisez
	leur relation avec la personne active. Vous pouvez aussi préciser leur
	relation entre eux. Si nécessaire, vous pouvez ajouter une personne
	à la liste par le bouton
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>. </para>
	
	<para> Les  listes du haut et du bas contiennent respectivement 
	les hommes et les femmes. Par défaut, &app; ne proposera dans chaque
	liste que les personnes qui peuvent être les parents de la personne active 
	(en utilisant les dates de naissance et de décès). Si vous voulez TOUTES les personnes, 
	cochez la case <guilabel>Afficher tout</guilabel> pour chaque liste. 
	</para>
	
	<para>Pour préciser les parents de l'époux/se de la personne active, 
	allez dans la vue Famille puis cliquez sur le bouton
	<guibutton>+</guibutton> à droite da la zone de l'époux/se. 
	Si vous voulez modifier les données sur des parents déjà déclarés dans
	la base de données, placez le curseur de la souris sur la zone
	des parents choisis et double-cliquez. 
	Toutes ces fonctions sont aussi accessibles en cliquant avec le bouton droit
	de la souris dans la zone des parents puis par le menu contextuel. </para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-spec-ch"> 
        <title>Pour préciser les enfants</title> 
	<para>Pour préciser les enfants de la personne active, allez dans la vue Famille
	(<xref linkend="family-fig"/>) puis cliquez sur le deuxième ou le troisième bouton
	en haut à droite de la liste des enfants. Le deuxième bouton déclare une personne dans la base
	de données et l'ajoute à la liste des enfants tandis que le troisième
	ajoute une personne déjà déclarée à la famille. 
	</para>

	<para>
	Quand vous utilisez le troisième bouton, sélectionnez un enfant dans la liste
	et précisez sa relation avec le père et la mère en utilisant les menus
	du bas. Vous pouvez si nécessaire ajouter une personne à la liste 
	avec le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton>. Par défaut, &app; ne
	présentera que les personnes qui peuvent être enfant de la personne active en se 
	fondant sur la date de naissance. Si vous voulez avoir toutes les personnes,
	cochez la case <guilabel>Montrer tout</guilabel>. 
	</para>
        
	<para>
	La nature de la relation entre l'enfant et les parents peut être
	changée par le menu contextuel obtenu en cliquant avec le bouton droit de la souris
	dans la zone des enfants. La plupart des fonctions décrites ci-dessus sont
	aussi accessibles par le menu contextuel. 
	</para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-add-img"> 
        <title>Pour ajouter des images</title> 
	<para>Vous pouvez associer des images (ainsi que d'autres objets multimedia)
	à des individus, des évènements, des sources, des lieux et même des images 
	liées plus généralement à la base de données (par exemple des photos de famille). </para>
	
	<para> Pour ajouter des images à une seule personne, allez dans la vue Individus
	(<xref linkend="side-nofilt-fig"/>), sélectionnez une personne puis 
	cliquez l'icône <guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils pour lancer
	le dialogue <guilabel>Afficher l'individu</guilabel> (<xref linkend="edit-pers-fig"/>). 
	A ce moment, sélectionnez l'onglet 
	<guilabel>Galerie</guilabel> puis cliquez sur le bouton
	<guibutton>Ajouter...</guibutton> pour ouvrir le dialogue pour <guilabel>Choisir un 
	Média </guilabel>. Saisissez le nom du fichier ou allez le chercher avec le bouton
	<guilabel>Parcourir...</guilabel>. Donnez un titre à l'image.
	Si vous ne voulez pas faire une copie locale du fichier dans la base de données, cochez la case
	<guilabel>Ne pas faire de copie locale</guilabel>. Continuez ainsi pour toutes les images
	liées à cette personne. </para>

	<para>Pour associer des images à une relation (par exemple un mariage),
	allez dans la vue Famille (<xref linkend="family-fig"/>) puis double-cliquez
	dans la zone de l'époux/se pour ouvrir le dialogue d'
	 <guilabel>Affichage Mariage/Relation</guilabel>. Sélect l'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> 
	puis le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton> pour ajouter une image. </para>

	<para>Pour associer une image à une source ou un lieu, allez d'abord
	dans la vue Sources (<xref linkend="sources-fig"/>) ou Lieux 
	(<xref linkend="places-fig"/>). Sélectionnez l'élément cherché
	puis double-cliquez dessus ou cliquez sur le bouton 
	<guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils pour appeler le dialogue
	d'<guilabel>Affichage des Sources</guilabel> (ou <guilabel>editeur de Lieux</guilabel>). 
	Sélectionnez l'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> 
	puis cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton> pour ajouter
        une image. </para>

	<para>Enfin, pour ajouter des images dans la base de données mais qui ne sont
	pas liées à une personne, une relation, une source ou un lieu en particulier, 
	allez dans la vue Media (<xref linkend="media-fig"/>). 
	Cliquez alors sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton> dans la barre d'outils pour
	ajouter une image. 
	Si vous avez déjà ajouté des images dans n'importe quelle Galerie, vous les trouverez
	listées dans la vue des Médias. </para>

	<para>Dans toutes les Galeries, vous pouvez utiliser les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> pour modifier les informations sur les images
	et supprimer la référence à l'image depuis cette Galerie. Remarquez que supprimer
	la reéférence à une image depuis une Galerie ne supprime pas l'image de la base de données. 
	Pour supprimer complètement une image de la base de données, il faut
	la détruire dans la vue Médias en la sélectionnant puis en cliquant sur le bouton 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> dans la barre d'outils. </para>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-edit-src-plc"> 
        <title>Pour modifier les sources et les lieux</title> 

	<para>Pour ajouter une source ou un lieu à la base de données, allez
	dans la vue Sources (<xref linkend="sources-fig"/>) ou dans la vue 
	lieux (<xref linkend="places-fig"/>). 
	Cliquez ensuite sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton> dans la barre d'outils
	pour créer une source ou un lieu. Saisissez les caractéristiques
	du nouvel élément dans le dialogue <guilabel>Affichage des Sources</guilabel> 
	(or <guilabel>Editeur de lieu</guilabel>). 
	</para>

	<para>Si vous voulez modifier des données à propos de sources ou de lieux 
	déjà déclarés dans la base de données, allez dans la vue concernée (sources ou lieux), 
	sélectionnez l'élément à modifier puis cliquez sur le bouton
	<guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils. Vous pouvez aussi
	double-cliquer sur l'élément dans sa liste pour l'éditer. 
	</para>

      </sect3>
    </sect2>
      
    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-edit-complete"> 
      <title>Modification de données : Description Complète</title> 
      <para> Cette section fournit une description complète de toutes
      les options de modification de tous les éléments de données dans
      la base &app;. Vous disposez aussi de nombreux raccourcis claviers
      décrits dans <xref linkend="append-keybind"/>.</para>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-pers"> 
        <title>Modification d'Information Personnelle</title> 
	<para> La modification des informations sur un individu peut se faire
	de plusieurs manières : </para>
	<variablelist>
	<varlistentry><term>Depuis la vue des Individus : </term><listitem><para> 
	  Double-cliquez sur la personne dont vous voulez modifier les données
	  ou sélectionnez-la avec un simple clic, puis demander la modification
	  par le bouton <guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils. 
	  Vous pouvez aussi lancer la modification en frappant <keycap>Entrée</keycap>
	  après l'avoir sélectionnée. Enfin, vous pouvez choisir
	  <guimenuitem>Editer...</guimenuitem> dans le menu <guisubmenu>Editer</guisubmenu>
	  de &app; ou choisir <guimenuitem>Editer</guimenuitem> dans le menu contextuel
	  activé en cliquant avec le bouton droit de la souris sur la ligne
	  de la personne dans la liste des individus. 
	  </para></listitem></varlistentry>
	<varlistentry><term>Depuis la vue des Familles : </term><listitem><para>
	  Mettez la souris dans la zone de la <guilabel>Personne Active</guilabel>, 
	  puis double-cliquez, ou encore utilisez les menus décrits ci-dessus. 
	  </para></listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<para> Quelle que soit la méthode utilisée, le dialogue suivant 
	<guilabel>Afficher l'individu</guilabel> apparaîtra : </para>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog ==== -->
	<figure id="edit-pers-fig"> 
	<title>Dialogue de modification de personne</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue de modification de personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre présente le nom de la personne dont les données
	sont en modification. La partie principale de la fenêtre présente des onglets
	correspondant à chaque catégorie d'information disponible. 
	Cliquez sur le nom de l'onglet pour faire apparare son contenu et donc
	permettre l'accès à ses données. 
	Le bas de la fenêtre contient les boutons
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. 
	</para>

	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Général</guilabel> permet la modification des informations
	générales de la personne. Ceci comprend les zones de saisie suivantes : 
	<guilabel>Prénom</guilabel>, 
	nom de <guilabel>Famille</guilabel>, <guilabel>Particule</guilabel> 
	(comme "de" ou "van"), <guilabel>Suffixe</guilabel> (par exemple Junior ou II), 
	<guilabel>Titre</guilabel> (par exemple Dr. ou Pr.), 
	<guilabel>Surnom</guilabel> (Jeannot pour Jean), 
	<guilabel>Type</guilabel> du nom (nom de naissance, nom marital...), 
	<guilabel>Date</guilabel> et <guilabel>Lieu</guilabel> de naissance
	et de décès. Certains de ces champs de saisie (<guilabel>Nom de Famille</guilabel>,
	<guilabel>Type</guilabel>, ainsi que les <guilabel>Lieux</guilabel>) 
	permettent d'ouvrir la liste des possibilités par un menu déroulant, 
	à l'aide de la flèche vers le bas présente à droite du champ. 
	Les choix proposés par le menu déroulant sont ceux déjà connus
	dans la base de données. &app; essaiera aussi de deviner la suite
	du texte que vous aurez commencé à saisir à partir des données déjà connues.
	Si ce que vous propose &app; vous convient, acceptez-le avec la touche
	<keycap>Tab</keycap>. </para>
	
	<para>
	Les boutons <guilabel>Genre</guilabel> donnent le choix
	entre <guilabel>masculin</guilabel>,
	<guilabel>féminin</guilabel> et <guilabel>inconnu</guilabel>. 
	Les boutons <guibutton>Source...</guibutton> et 
	<guibutton>Note...</guibutton> permettent l'ajout et la modification de données
	à propos des sources des informations sur les noms ou bien de
	tout ce que vous voudrez. 
	Cliquer sur un des boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> situés près des dates
	de naissance et de décès affiche un dialogue pour modifier les détails de l'évènement
	correspondant. 
	Le champ <guilabel>ID</guilabel> présente l'identifiant interne que
	&app; attribue à chaque individu de la base de données. 
	La zone <guilabel>Image</guilabel> montre la première
	image de la <guilabel>Galerie</guilabel> pour cette personne
	(s'il y en a).
	</para>
	
	<para>Enfin, la case à cocher <guilabel>Information complète</guilabel> 
	permet de marquer les données de cet individu en enregistrant leur complétude. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Noms</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Names ==== -->
	<figure id="edit-pers-names-fig"> 
	<title>Dialogue de modification de personne - Noms</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-names.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue de modification de personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> L'onglet <guilabel>Noms</guilabel> affiche les informations sur les
	autres dénominations de la personne et permet leur modification. 
	La partie du bas affiche la liste de tous les autres dénominations de la personne
	considérée. La partie du haut montre le détail de la dénomination
	sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> permettent respectivement l'ajout, 
	la modification et la suppression d'une dénomination. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles que lors de la sélection
	d'une dénomination dans la liste. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Evènements</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Events ==== -->
	<figure id="edit-pers-events-fig"> 
	<title>Dialogue de modification de personne - Evènements</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-events.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet des évènements du dialogue de modification de personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Evènements</guilabel> présente les données 
	des évènements liés à la personne pour permettre leur modification. 
	La partie du bas de la fenêtre affiche cette liste d'évènements.
	La partie du haut montre le détail de l'évènement sélectionné
	s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter,
	modifier et supprimer un évènement dans la base de données. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné un évènement dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Attributs</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Attributes ==== -->
	<figure id="edit-pers-attributes-fig"> 
	<title>Dialogue de Modification de Personne - Attributs</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-attributes.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet Attributs du Dialogue de Modification de Personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Attributs</guilabel> affiche les valeurs
	d'attributs de l'individu et permet leur modification. 
	Un attribut est en fait n'inmporte quelle couple Paramètre-Valeur.
	Par exemple, on peut décider de coder la générosité des personnes
	dans la valeur d'un attribut. Cela donnera pour certains "Générosité-Enorme", 
	pour d'autres "Générosité-Nulle". La partie du bas de la fenêtre montre
	la liste de tous les attributs conservés dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de l'attribut sélectionné s'il y a lieu.
	</para>
	<para>
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un attribut et sa valeur pour la personne active. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné un attribut dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Adresses</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Addresses ==== -->
	<figure id="edit-pers-addresses-fig"> 
	<title>Dialogue Afficher la Personne - Adresses</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-addresses.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet adresses du Dialogue Afficher la Personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Adresses</guilabel> affiche les adresses
	de l'individu et permet leur modification. La partie du bas de la fenêtre montre
	la liste des adresses de la personne active conservées dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de l'adresse sélectionnée s'il y a lieu.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une adresse pour la personne active. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une adresse dans la liste.
	</para>
        <para>Certains états vous permettent de restreindre les données
	sur les personnes vivantes. En particulier, les adresses sont
	omises pour celles-ci. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Notes</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Notes ==== -->
	<figure id="edit-pers-notes-fig"> 
	<title>Dialogue Afficher la Personne - Notes</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-notes.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet notes du Dialogue Afficher la Personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	<para>L'onglet <guilabel>Notes</guilabel> affiche les notes
	sur l'individu et permet leur modification. Les notes sont un simple texte libre
	associé à la personne. Pour modifier les notes, simplement modifiez
	le texte dans la zone de saisie de l'onglet.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Sources ==== -->
	<figure id="edit-pers-sources-fig"> 
	<title>Dialogue Afficher la Personne - Sources</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-sources.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet sources du Dialogue Afficher la Personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information
	de l'individu et permet leur modification. 
	Les sources sont liées à la personne mais pas spécifiquement à un évènement. 
	Par exemple, le journal personnel de Tante Marthe peut mentionner son
	arrière-petit-fils Paul. Dans ce cas, Paul aura comme source ce journal. 
	Note : si une source est liée à un évènement, il est préférable de la déclarer
	dans le dialogue de définition de cet évènement, dans l'onglet 
	<guilabel>Evènements</guilabel>.
	</para>
	<para>
	La partie centrale de la fenêtre montre
	la liste des sources associées à la personne active conservées dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une source pour la personne active. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une source dans la liste.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Gallery ==== -->
	<figure id="edit-pers-gallery-fig"> 
	<title>Dialogue Afficher la Personne - Galerie</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-gallery.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet Galerie du Dialogue Afficher la Personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> affiche les données des objets multimédias
	de l'individu et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre
	tous les objets multimédias conservés dans la base de données. 
	Les objets qui sont des fichiers-images valides sont représentés par
	une vignette. Les autres comme des enregistrements sonores ou video sont
	représentés par une icône générique. Remarquez que la première image
	est aussi présentée dans la zone <guilabel>Image</guilabel> dans 
	l'onglet <guilabel>Général</guilabel> de la personne. 
	</para>
	<para>
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un objet multimedia. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné un objet dans la liste.
	</para>
	<para>Note : retirer un objet multimedia de la galerie d'une personne 
	ne le supprime pas de la base de données. Cela ne retire que le lien entre la personne
	et l'objet. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Internet</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - Internet ==== -->
	<figure id="edit-pers-internet-fig"> 
	<title>Dialogue Afficher la Personne - Internet</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-internet.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet Internet du Dialogue Afficher la Personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> L'onglet <guilabel>Internet</guilabel> affiche les informations sur les
	adresses Internet de la personne et permet leur modification. 
	La partie du bas affiche la liste de tous les adresses Internet de la personne
	considérée. La partie du haut montre le détail de l'adresse
	sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> permettent respectivement l'ajout, 
	la modification et la suppression d'une adresse. Le bouton <guibutton>Go</guibutton> 
	permet d'ouvrir une page Internet avec votre navigateur favori. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton>, 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> et <guibutton>Go</guibutton> 
	ne sont disponibles que lors de la sélection d'une adresse dans la liste. 
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Ordinance LDS</guilabel></term>
		<listitem>

	<!-- ==== Figure: Edit Person dialog - LDS ==== -->
	<figure id="edit-pers-lds-fig"> 
	<title>Dialogue Afficher la Personne - LDS</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-person-lds.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre l'onglet des Ordinances LDS du Dialogue Afficher la Personne. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>L'onglet <guilabel>LDS</guilabel> affiche les informations
	d'ordinances LDS de la personne et permet de les modifier.
	Ce sont le <guilabel>Baptême Mormon</guilabel>, la
	<guilabel>Dotation</guilabel> et les <guilabel>Parents Officiels</guilabel>.
	Chaque ordinance est décrite par sa date, son Temple Mormon et son lieu.
	Un menu déroulant <guilabel>Parents</guilabel> est en plus disponible pour 
	les <guilabel>Parents Officiels</guilabel>.
	Chaque ordinance peut ensuite recevoir un statut par le menu déroulant
	<guilabel>Status</guilabel> ainsi qu'avoir une source et des notes
	par les boutons <guibutton>Sources...</guibutton> et <guibutton>Note</guibutton>.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-dates"> 
        <title>Modification de Dates</title> 
	<para> Les règles suivantes s'appliquent partout où
	l'on saisit ou modifie des dates avec &app; : </para> 

      <variablelist>
      <varlistentry><term>Indicateurs colorés de validité</term>
	<listitem><para>&app; utilise des points de couleur
	pour coder la validité des dates enregistrées. </para>

        <itemizedlist>
        
        <listitem><para> Un point vert signifie que la date est valide
	et complètement connue (par exemple 24 mai 1961). </para></listitem>

        <listitem><para> Un point jaune signifie que la date est valide
	mais partiellement connue seulement (par exemple 1961, environ 1961, 
	entre 1960 et 1961, avant 1963). Même si une une date incomplète 
	n'est pas exactement connue, elle permet quand même certaines 
	comparaisons. </para></listitem>

        <listitem><para> Un point rouge signifie que la date n'est pas valide
	(par exemple semaine de Noël 61). Dans ce cas, la date est conservée
	comme une chaîne de caractères. On ne peut en conséquence pas faire
	de comparaison sur cette date. Il est préférable d'éviter ce genre
	de saisie. On peut mettre de telles informations dans une note. 
	L'exemple considéré devrait être codé comme une date "Décembre 1961",
	correcte bien qu'incomplète, accompagnée d'une note contenant
	"semaine de Noël en 61". 
        </para></listitem> 

        </itemizedlist>
      </listitem></varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
      <varlistentry><term>Les formats de dates reconnus</term>
	<listitem><para>&app; reconnait de nombreux
        formats de dates. Les seuls formats délicats sont 
	XX/XX/XX ou XX-XX-XX à cause de l'ambigüité entre le jour et le mois. 
	L'interprétation de ce type de formats est configurée
	dans le dialogue <guilabel>Getting Started</guilabel> et peut aussi être
	changé dans le dialogue <guilabel>Préférences</guilabel>. </para> </listitem>

	<listitem><para>En plus des dates exactes, &app; 
        reconnait et utilise les dates partielles, les intervalles de dates et 
	des calendriers non standards. </para>
        
        <itemizedlist>
        
        <listitem><para> Les dates partielles ont seulement une partie des informations
	spécifiée comme l'année ou l'année et le mois. </para></listitem>

        <listitem><para> Les intervalles de date contiennent les dates extrêmes
	de l'intervalle comme de Janvier 1961 à Mars 1963. </para></listitem>

        <listitem><para> Les calendriers non standards sont les calendriers
	non grégorien. &app; gère actuellement les calendriers Hébreu, 
	Révolutionnaire Français, Julien, Islamique et Persan.
        </para></listitem>

        </itemizedlist>
      </listitem></varlistentry>
      </variablelist>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-rel"> 
        <title>Modification de données de relation</title> 
	<para> La modification de données de relation se fait dans le dialogue
	<guilabel>Affichage Mariage/Relation</guilabel> que l'on active
	en double-cliquant sur la zone de l'époux/se dans la vue Famille.</para>

 	<!-- ==== Figure: Edit Relationship dialog ==== -->
	<figure id="edit-rel-fig"> 
	<title>Dialogue Affichage Mariage/Relation</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-rel.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue Affichage Mariage/Relation. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre présente le nom des personnes
	dont la relation est affichée. La partie principale de la fenêtre
	montre des onglets contenant différents types d'informations. 
	Le bas de la fenêtre contient les boutons <guibutton>Valider</guibutton> et
	<guibutton>Annuler</guibutton>. Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> 
	permet d'écrire les modofications dans la base de données et ferme
	la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para>

	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Général</guilabel> permet la modification de
	la donnée la plus générale sur la relation : son type.
	Il est choisi à l'aide de la liste déroulante <guilabel>Type de relation</guilabel>
	parmi les choix suivants : mariés, partenaires... 
	Le champ non modifiable <guilabel>ID</guilabel> affiche 
	le numéro interne à &app; qui identifie cette relation dans la base de données. 
	Enfin, la case à cocher <guilabel>L'information est complète</guilabel> 
	donne le moyen de marquer la relation comme étant complètement renseignée
	ou pas. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Evènements</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Evènements</guilabel> présente les informations
	sur les évènements liés à la relation. La partie du bas de la
	fenêtre contient la liste des évènements.
	Le haut montre le détail de l'évènement sélectionné s'il y a lieu. 
	Les boutons
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> permettent respectivement
	d'ajouter, modifier et supprimer un évènement de la base de données.
	Les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> and 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont activés que lorsqu'un évènement
	est sélectionné. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Attributs</guilabel></term>
		<listitem>

	<para>L'onglet <guilabel>Attributs</guilabel> affiche les valeurs
	des attributs de la relation et permet leur modification. 
	Un attribut est en fait n'inmporte quelle couple Paramètre-Valeur.
	La partie du bas de la fenêtre montre
	la liste de tous les attributs conservés dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de l'attribut sélectionné s'il y a lieu.
	</para>
	<para>
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un attribut et sa valeur pour la relation. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné un attribut dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Notes</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Notes</guilabel> affiche les notes
	sur la relation et permet leur modification. Les notes sont un simple texte libre
	associé à la relation. Pour modifier les notes, changez simplement
	le texte dans la zone de saisie de l'onglet.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information
	sur la relation et permet leur modification. 
	Les sources sont liées à la relation mais pas spécifiquement à un évènement. 
	Par exemple, le journal personnel de Tante Marthe peut mentionner 
	le couple formé par son arrière-petit-fils Paul et Clara. Dans ce cas, 
	le couple Paul-Clara aura comme source ce journal. 
	Note : si une source est liée à un évènement (mariage, divorce), 
	il est préférable de la déclarer 
	dans le dialogue de définition de cet évènement, dans l'onglet 
	<guilabel>Evènements</guilabel>.
	</para>
	<para>
	La partie centrale de la fenêtre montre
	la liste des sources associées à la relation, conservées dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une source pour la relation. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une source dans la liste.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> affiche les données des objets multimédias
	associés à la relation et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre
	tous les objets multimédias conservés dans la base de données. 
	Les objets qui sont des fichiers-images valides sont représentés par
	une vignette. Les autres comme des enregistrements sonores ou video sont
	représentés par une icône générique. 
	</para>
	<para>
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un objet multimedia. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné un objet dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>LDS</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>LDS</guilabel> affiche les informations
	d'ordinance LDS de la relation et permet de les modifier.
	Il s'agit de la notion de Parents Officiels. 
	Chaque ordinance est décrite par sa date, son Temple Mormon et son lieu.
	Chaque ordinance peut ensuite recevoir un statut par le menu déroulant
	<guilabel>Status</guilabel> ainsi qu'avoir une source et des notes
	par les boutons <guibutton>Sources...</guibutton> et <guibutton>Note...</guibutton>.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

     </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-src"> 
        <title>Modification des données des sources</title> 
	<para> Pour modifier les données sur les sources, allez dans la vue
	Sources et sélectionnez celle que vous voulez modifier. 
	Double-cliquez sur la ligne voulue ou cliquez sur le bouton
	<guibutton>Modifier</guibutton> dans la barre d'outils pour
	lancer le dialogue <guilabel>Affichage des Sources</guilabel> : </para>

 	<!-- ==== Figure: Source Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-src-fig"> 
	<title>Dialogue de Modification de Source</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-src.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le Dialogue de Modification de Source. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre contient le titre <guilabel>Affichage des Sources</guilabel>. 
	La partie principale de la fenêtre contient des onglets pour afficher différentes
	catégories d'information. 
	Le bas de la fenêtre contient les boutons
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para> 
	
	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>
	L'onglet <guilabel>Général</guilabel> permet la modification des informations
	générales de la source : son nom, son auteur et l'information de publication. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant
	la source. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit
	de modifier le contenu de la zone de texte. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> affiche les données des objets multimédias
	associés à la source et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre
	tous les objets multimédias conservés dans la base de données. 
	Les objets qui sont des fichiers-images valides sont représentés par
	une vignette. Les autres comme des enregistrements sonores ou video sont
	représentés par une icône générique. 
	</para>
	<para>
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un objet multimedia. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné un objet dans la liste.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Références</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Références</guilabel> liste les objets de la
	base de données qui font référence à la source. Si cette source
	n'est citée dans aucun objet, la liste est vide. Si au contraire
	elle est citée de nombreuses fois, la liste les montrera tous. 
	Elle peut être triée par n'importe quelle colonne, en cliquant sur
	son en-tête : 
	<guilabel>Type de Source</guilabel>, <guilabel>Objet</guilabel> or
	<guilabel>Valeur</guilabel>. On ne peut pas modifier les liens
	des objets de la base de données vers les sources dans ce dialogue. Il faut
	ouvrir l'objet citant la source puis modifier la référence de source. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>


      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-plc"> 
        <title>Editeur de Lieux</title> 
	<para> Pour modifier les données sur un lieu, allez dans la vue Lieux, 
	sélectionner celui que vous voulez puis double-cliquez ou utilisez l'icône
	<guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils pour lancer
	le dialogue <guilabel>Editeur de Lieux</guilabel> : </para>

	<!-- ==== Figure: Place Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-plc-fig"> 
	<title>Dialogue Editeur de Lieux</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-plc.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue Editeur de Lieux. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Le haut de la fenêtre contient son titre <guilabel>Editeur de Lieux</guilabel> 
	La partie principale de la fenêtre montre des onglets présentant
	différentes informations. 
	La partie du bas contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para> 
	
	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des caractéristiques
	les plus communes du lieu : 
	le nom sous lequel il apparaît dans la base de données, 
	la ville, la paroisse, le département, la région, le pays, 
	la longitude et la latitude. 
	Toutes ces informations sont saisies dans des zones de texte. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Autres noms</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet des <guilabel>Autres noms</guilabel> affiche les autres noms
	sous lesquels les lieux peuvent être connus et autorise leur
	modification. La partie du bas montre tous les autres noms
	de tous les lieux déclarés dans la base de données. La partie du haut
	montre le détail de la dénomination sélectionnée s'il y a lieu.

	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un autre nom pour le lieu en cours d'édition. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une dénomination dans la liste. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant
	le lieu. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit
	de modifier le contenu de la zone de texte. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information
	sur le lieu et permet leur modification. 
	La partie centrale de la fenêtre montre
	la liste des sources associées au lieu, conservées dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une source pour le lieu. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une source dans la liste.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Galerie</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Galerie</guilabel> affiche les données des objets multimédias
	associés au lieu et permet leur modification. La partie centrale de la fenêtre montre
	tous les objets multimédias conservés dans la base de données. 
	Les objets qui sont des fichiers-images valides sont représentés par
	une vignette. Les autres comme des enregistrements sonores ou video sont
	représentés par une icône générique. 
	</para>
	<para>
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un objet multimedia. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné un objet dans la liste.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Internet</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Internet</guilabel> présente les informations
	sur les adresses Internet (URL) associées aux lieux. 
	La partie du bas affiche la liste de tous les adresses Internet du lieu 
	considéré. La partie du haut montre le détail de l'adresse
	sélectionnée s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> permettent respectivement l'ajout, 
	la modification et la suppression d'une adresse. Le bouton <guibutton>Go</guibutton> 
	permet d'ouvrir une page Internet avec votre navigateur favori. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton>, 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> et <guibutton>Go</guibutton> 
	ne sont disponibles que lors de la sélection d'une adresse dans la liste. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Références</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Références</guilabel> liste les objets de la
	base de données qui font référence à ce lieu. S'il 
	n'est cité dans aucun objet, la liste est vide. Si au contraire
	il est cité de nombreuses fois, la liste les montrera tous. 
	On ne peut pas modifier les liens
	des objets de la base de données vers les lieux dans ce dialogue. Il faut
	ouvrir l'objet citant le lieu (par exemple un évènement de naissance) 
	puis modifier la référence de lieu. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-media"> 
        <title>Edit Media Data</title> 
	<para> Pour changer les propriétés d'un Média, allez dans la vue Médias et 
	sélectionnez celui que vous voulez. Double-cliquez ou cliquer sur
	le bouton <guibutton>Editer</guibutton> dans la barre d'outils pour
	afficher le dialogue <guilabel>Changer les propriétés globales du Média</guilabel> : </para>

 	<!-- ==== Figure: Edit Media Properties dialog ==== -->
	<figure id="edit-media-fig"> 
	<title>Dialogue Changer les propriétés globales du Média</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue Changer les propriétés globales du Média. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Sous le titre de la fenêtre, vous trouvez une vignette de l'objet
	et un résumé de ses proriétés (ID, chemin et type d'objet). 
	La partie centrale de la fenêtre contient des onglets 
	pour diverses catégories d'informations. 
	La partie du bas contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para> 

	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet  
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification du titre
	qui identifie l'objet dans la base de données. Il est saisi
	dans une zone de saisie de texte libre. 
	Si l'objet n'est pas local (c'est à dire si le fichier de données n'est pas
	dans le répertoire de la base de données &app;) le bouton
	<guibutton>Faire une copie locale</guibutton> est accessible. 
	Utilisez-le pour copier le fichier dans le répertoire de la base de données
	&app;. Ceci augmente l'espace disque occupémais autorise le déplacement
	ou la suppression du fichier externe sans risque pour la cohérence
	des données. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Attributs</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Attributs</guilabel> présente les informations
	sur les attributs des objets multimédias. 
	La partie du bas affiche la liste de tous les attributs de l'objet
	considéré. La partie du haut montre le détail de l'attribut
	sélectionné s'il y a lieu. Les boutons
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> permettent respectivement l'ajout, 
	la modification et la suppression d'un attribut. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton>, 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> et <guibutton>Go</guibutton> 
	ne sont disponibles que lors de la sélection d'un attribut dans la liste. 
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Notes</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Notes</guilabel> affiche les notes
	sur l'objet multimedia modification. Les notes sont un simple texte libre
	associé à la relation. Pour modifier les notes, changez simplement
	le texte dans la zone de saisie de l'onglet.</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>References</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Références</guilabel> liste les objets de la
	base de données qui font référence à l'objet multimédia. Si cet objet
	n'est jamais référencé, la liste est vide. Si au contraire
	il est référencé de nombreuses fois, la liste montrera tous les éléments
	de la base de données concernés. 
	Elle peut être triée par n'importe quelle colonne, en cliquant sur
	son en-tête : 
	<guilabel>Type</guilabel>, <guilabel>Objet</guilabel> or
	<guilabel>Valeur</guilabel>. On ne peut pas modifier les liens
	des objets de la base de données vers les objets multimédias dans ce dialogue. Il faut
	ouvrir l'objet contenant la référence (par exemple un évènement de naissance)
	puis modifier la référence dans la galerie de l'évènement. </para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-ev"> 
        <title>Modification d'Evènements</title> 
	<para> Les évènements sont modifiés dans le dialogue 
	<guilabel>Affichage d'un évènement</guilabel> : </para> 

 	<!-- ==== Figure: Event Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-ev-fig"> 
	<title>Dialogue d'Affichage d'un Evènement</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-ev.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue d'Affichage d'un Evènement. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Le haut de la fenêtre contient le nom de la personne dont
	un évènement est en cours de modification. 
	La partie principale de la fenêtre montre des onglets présentant
	différentes informations. 
	La partie du bas contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para> 
	
	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des caractéristiques
	les plus communes de l'évènement : 
	type, date, lieu, cause et description.
	Le type est choisi dans une liste déroulante prédéfinie, accessible
	par le menu <guilabel>Type d'évènement</guilabel>. Les autres données
	sont saisies dans des zones de texte libre. 
	Cochez la case <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> pour marquer cet évènement
	comme privé. Ceci sera utilisé dans les impressions, pour ne pas
	montrer les évènements privés si tel est votre choix lors de l'activation
	de l'édition. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para> 
	L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information
	sur l'évènement et permet leur modification. 
	La partie centrale de la fenêtre montre
	la liste des sources associées à l'évènement, conservées dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une source pour l'évènement. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une source dans la liste.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant
	l'évènement. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit
	de modifier le contenu de la zone de texte. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Témoins</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Témoins</guilabel> présente les données des témoins liés
	à cet évènement et permet leur modification. 
	La partie centrale liste les témoins enregistrés dans la base de données.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer un témoin pour l'évènement. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une référence à un témoin dans la liste.</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-si"> 
        <title>Modification d'information sur une source</title> 
	<para> Quand vous ajouter la référence d'une source à des évènements,
	des lieux..., le dialogue suivant est affiché : </para>

 	<!-- ==== Figure: Source Information dialog ==== -->
	<figure id="edit-si-fig"> 
	<title>Dialogue Source d'Information</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-si.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue Source d'Information. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Le haut de la fenêtre contient son titre. 
	La partie médiane montre données de la sources. 
	La partie du bas contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para> 

	<para> La source peut être choisie parmi celles définies dans la base de données
	à l'aide de la liste déroulante <guilabel>Titre</guilabel>. Si vous voulez
	déclarer une nouvelle source, utilisez le bouton <guibutton>Nouveau...</guibutton>
	et saisissez ses informations dans le dialogue <guilabel>Aiifchage des Sources</guilabel> 
	ainsi ouvert. Vous pouvez aussi préciser les détails pour cette
	référence particulière : confiance, volume/fichier/page, date, texte 
	et commentaires. Le niveau de confiance se choisit par le menu déroulant
	<guilabel>Confiance</guilabel>. 
	Les autres informations sont saisies dans des zones de texte libre. </para>

      </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-an"> 
        <title>Modification des autres noms</title> 
	<para> Les autres noms sont modifiés par le dialogue 
	<guilabel>Affichage des autres Noms</guilabel> : </para>

 	<!-- ==== Figure: Alternate Names Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-an-fig"> 
	<title>Dialogue d'affichage des autres Noms</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-an.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue d'affichage des autres Noms. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre contient son titre <guilabel>Affichage des autres Noms</guilabel> 
	et le nom de la personne dont un autre nom est en cours de modification. 
	La partie principale de la fenêtre montre des onglets présentant
	différentes informations. 
	La partie du bas contient les boutons 
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para> 
	
	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des données générales
	sur l'autre nom : prénoms, nom de famille, préfixe et suffixe du nom de 
	famille, titre et type du nom. Ces informations sont saisies dans
	des zones de texte libre. Le nom de famille et le type de nom peuvent aussi
	être choisis dans des menus déroulants. 
	Cochez la case <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> pour marquer cet 
	enregistrement comme privé. Ceci permet de l'omettre lors de la 
	génération d'un état si l'option demandant de cacher les données
	privées est alors activée. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information
	sur ce nom et permet leur modification. 
	La partie centrale de la fenêtre montre
	la liste des sources associées au nom conservées dans la base de données.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une source pour le nom. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une source dans la liste. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Notes</guilabel> affiche les notes
	sur le nom et permet leur modification. Les notes sont un simple texte libre
	associé au nom. Pour modifier les notes, simplement modifiez
	le texte dans la zone de saisie de l'onglet. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

     </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-at"> 
        <title>Edit Attributes</title> 
	<para> Attributes are edited through the following 
	<guilabel>Attribute Editor</guilabel> dialog: </para>

 	<!-- ==== Figure: Attribute Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-at-fig"> 
	<title>Dialogue de modification des Attributs</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-at.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue de modification des Attributs. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Le haut de la fenêtre présente le titre du dialogue, comprenant
	le nom de la personne
	dont les attributs sont affichés. La partie principale de la fenêtre
	montre des onglets contenant différents types d'informations. 
	Le bas de la fenêtre contient les boutons <guibutton>Valider</guibutton> et
	<guibutton>Annuler</guibutton>. Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> 
	permet d'écrire les modofications dans la base de données et ferme
	la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. </para>
	
	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>L'onglet 
	<guilabel>Général</guilabel> permet la modification des caractéristiques
	les plus communes de l'attribut : 
	le nom et la valeur. 
	Toutes ces informations sont saisies dans des zones de texte. 
	Le nom de l'attribut peut aussi être sélectionné dans le menu déroulant
	<guilabel>Attribut</guilabel>.
	Cochez la case <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> pour marquer cet attribut
	comme privé. Ceci sera utilisé dans les impressions, pour ne pas
	montrer les attributs privés si tel est votre choix lors de l'activation
	de l'édition. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para>
	L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information
	sur l'attribut et permet leur modification. 
	La partie centrale de la fenêtre montre
	la liste des sources associées à l'attribut, conservées dans la base de données.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une source pour l'attribut. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une source dans la liste.
	</para>

		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant
	l'attribut. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit
	de modifier le contenu de la zone de texte. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
      </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-ad"> 
        <title>Modification d'Adresses</title> 
	<para> Les adresses sont modifiées en utilisant le dialogue
	<guilabel>Affichage d'Adresse</guilabel> : </para>

 	<!-- ==== Figure: Address Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-ad-fig"> 
	<title>Dialogue d'Affichage d'adresse</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-ad.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue d'Affichage d'adresse. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre contient le titre, incluant
	le nom de la personne dont l'adresse est en cours de modification. 
	La partie médiane de la fenêtre contient des onglets
	pour différents types d'information. 
	Le bas de la fenêtre contient les boutons
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. 
	</para>
	<para>
	Les étiquettes des onglets signalent la présence d'information
	dans l'onglet : une étiquette écrite en caractères gras marque
	des données tandis qu'un onglet vide aura une étiquette écrite en caractères
	normaux (pas gras). 
	Les onglets donnent accès aux types d'informations suivants : 
	</para>

 	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Général</guilabel></term>
		<listitem><para>
	L'onglet <guilabel>Général</guilabel> permet la modification des informations
	générales de l'adresse. Ceci comprend les zones de saisie suivantes : 
	date, rue et numéro, ville ou département, état ou province, pays et code postal. 
	Ces données sont saisies dans des zones de texte libre. 
	Cochez la case <guilabel>Enregistrement Privé</guilabel> pour marquer cette adresse
	comme privée. Ceci sera utilisé dans les impressions, pour ne pas
	montrer les adresses privées si tel est votre choix lors de l'activation
	de l'édition. </para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Sources</guilabel></term>
		<listitem><para>
	L'onglet <guilabel>Sources</guilabel> affiche les sources d'information
	sur l'adresse et permet leur modification. 
	La partie centrale de la fenêtre montre
	la liste des sources associées à l'adresse, conservées dans la base de données.
	La partie du haut montre le détail de la source sélectionnée s'il y a lieu.
	Les boutons 
	<guibutton>Ajouter...</guibutton>, <guibutton>Afficher...</guibutton> 
	et <guibutton>Supprimer</guibutton> vous permettent respectivement d'ajouter, 
	modifier et supprimer une source pour l'adresse. 
	Notez que les boutons <guibutton>Afficher...</guibutton> et 
	<guibutton>Supprimer</guibutton> ne sont disponibles qu'après avoir
	sélectionné une source dans la liste.
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<variablelist>
		<varlistentry><term><guilabel>Note</guilabel></term>
		<listitem>
	<para>L'onglet <guilabel>Note</guilabel> contient les notes concernant
	l'adresse. Si vous voulez ajouter ou modifier des notes, il vous suffit
	de modifier le contenu de la zone de texte. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>

      </sect3>
      
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-wit"> 
        <title>Modification des témoins</title> 
	<para> Les données sur les témoins peuvent être modifiées par
	le dialogue <guilabel>Affichage des témoins</guilabel> : </para>

 	<!-- ==== Figure: Witness Editor dialog ==== -->
	<figure id="edit-wi-fig"> 
	<title>Dialogue d'Affichage des Témoins</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-wi.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue d'Affichage des Témoins. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para> Le haut de la fenêtre contient le titre.
	La partie médiane de la fenêtre contient les données
	du témoin. Le bas de la fenêtre contient les boutons
	<guibutton>Valider</guibutton> et <guibutton>Annuler</guibutton>. 
	Le bouton <guibutton>Valider</guibutton> a pour effet d'appliquer toutes les modifications
	dans la base de données et de fermer la fenêtre. 
	Le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> ferme la fenêtre sans modifier
	la base de données. Si des modificatiàons avaient été faites, 
	une fenêtre d'avertissement proposera le choix entre fermer
	sans écrire les données dans la base, annuler la commande de fermeture
	ou écrire les données dans la base. 
	</para>
	<para>Le nom du témoin peut être saisi de deux façons différentes, 
	selon que le témoin est connu dans la base de données ou pas
	(cas d'une personne sans relation familiale avec les individus de
	la base). </para> 
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term>Personne connue dans la base de données</term>
		<listitem><para> 
	Si la personne témoin est déjà dans la base de données, cochez la case
	<guilabel>Individu dans la Base de Données</guilabel>. Vous pouvez alors
	utiliser le bouton <guibutton>Choisir</guibutton> pour appeler le dialogue
	<guilabel>Choix d'une Personne</guilabel>. Sélectionnez la personne dans ce dialogue
	et fermez par le bouton <guibutton>Valider</guibutton>. La zone de texte
	<guilabel>Personne</guilabel> contiendra alors le nom de la personne que vous
	avez sélectionnée. 
        Note : le nom de la personne n'est alors pas modifiable directement dans la zone
	de texte <guilabel>Personne</guilabel>.
	</para></listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<variablelist>
		<varlistentry><term>Personne sans relation familiale dans la base de données</term>
		<listitem><para> 
	Si le témoin n'est pas dans la base de données, vérifiez que la case 
	<guilabel>Individu dans la Base de Données</guilabel> n'est pas cochée. 
	Saisissez alors le nom ou la désignation de la personne dans la zone de texte
	<guilabel>Personne</guilabel>. Cette information 
	est conservée en l'état. Autrement dit, aucune autre données dans la base ne décrit
	ce témoin. Si la personne est en réalité dans la base de données, il est
	préférable d'utiliser la méthode précédente. 
	</para>
		</listitem></varlistentry>
	</variablelist>
	
	<para> Le champ <guilabel>Commentaire</guilabel> vous permet de conserver 
	tout commentaire concernant le témoignage. Si vous voulez une quelconque 
	donnée sur ce témoignage, il vous suffit de saisir votre texte
	dans la zone de saisie. 
	</para>
	<para>
	Remarquez que le commentaire concerne le témoignage et pas le témoin.
	Encore une fois, utilisez plutôt un individu de la base de données
	si vous avez des données concernant le témoin. 
	</para>

      </sect3>
      
       <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-merge"> 
        <title>Fusionner des individus</title> 
	<para> Il arrive que deux personnes dans la base de données ne soient
	qu'un seul et même individu. Quand cela se produit, la fusion d'individus
	est le moyen de corriger les données. </para>
        
	<para> Pour exécuter une fusion, sélectionnez deux personnes dans
	la vue Individus. Ceci se fait en sélectionnant la première personne, 
	puis la seconde en maintenant enfoncée la touche <keycap>Ctrl</keycap>.
	</para>
        
	<para> Quand les deux personnes sont sélectionnées (et seulement les
	deux personnes choisies), choisissez 
	<menuchoice><guimenu>Editer</guimenu><guimenuitem>Fusionner...</guimenuitem></menuchoice>
	pour ouvrir le dialogue <guilabel>Fusionner des Individus</guilabel>. 
	Il vous permet de conserver des données de chacune des personnes
	dans la description de la nouvelle personne résultant de la fusion.
	Les données non prises peuvent être gardées en réserve (alternatives)
	si vous	le voulez. 
	Si vous désirez continuer la modification des données après la fusion, 
	utilisez le bouton <guibutton>Fusionner puis Afficher</guibutton>. </para>
      </sect3>

       <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="adv-merge-places"> 
        <title>Fusion de Lieux</title> 
	<para> Il arrive que deux lieux dans la base de données ne soient
	qu'un seul et même lieu. Quand cela se produit, la fusion de lieux
	est le moyen de corriger les données. </para>
        
	<para> Pour exécuter une fusion, sélectionnez deux lieux dans
	la vue Lieux. Ceci se fait en sélectionnant le premier lieu, 
	puis le second en maintenant enfoncée la touche <keycap>Ctrl</keycap>.
	</para>
        
	<para> Quand les deux lieux sont sélectionnés (et seulement deux), choisissez 
	<menuchoice><guimenu>Editer</guimenu><guimenuitem>Fusionner...</guimenuitem></menuchoice>
	pour ouvrir le dialogue <guilabel>Fusionner des Lieux</guilabel>. 
	Il vous permet de conserver des données de chacune des lieux
	en un nouveau. Vous pouvez choisir le nom du nouveau lieu
	parmi les noms des lieux fusionnées ou même en choisir
	un nouveau. Dans ce cas, cocher le bouton <guilabel>Autre</guilabel>. </para>
      </sect3>

   </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-nav"> 
       <title>Navigation</title> 
	<para> Tant qu'une base de données est ouverte, &app; reste centré
	sur une personne désignée comme la Personne Active. 
	Vous pouvez modifier les données de cette personne et de sa famille
	proche. 
	La navigation dans la base de données consiste en fait à changer
	de Personne Active. Cette section décrit tous les moyens
	de parcourir la base de données en utilisant l'interface utilisateur
	riche et pratique de &app;. Toutes les méthodes produisent
	finalement le même résultat mais le choix du meilleur outil à utiliser dépend
	de ce que vous faites. </para>
       
      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-people"> 
        <title>Utilisation de la vue Individus</title> 
	<para> La façon la plus intuitive de sélectionner la Personne Active 
	est d'utiliser la vue Individus (voir <xref linkend="people-view"/>). 
	Quand vous êtes dans cette vue, sélectionnez la personne voule
	en cliquant sur la ligne qui la désigne. La personne devient
	alors Active et la barre de status est mise à jour avec son identification. 
	</para> 
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-family"> 
        <title>Utilisation de la vue Familles</title> 
	<para> Quand vous êtes dans la vue Famille (voir <xref linkend="family-view"/>), 
	vous pouvez facilement choisir entre les membres de la famille
	affichée comme suit : </para>

	<itemizedlist>
	<listitem><para>Pour échanger l'époux/se sélectionné et la Personne Active, 
	cliquez sur le bouton portant une double flèche à droite de la
	zone de la personne Active. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton
	droit de la souris dans la zone de l'époux/se, et utiliser le choix
        <guilabel>Rendre Active l'époux/se sélectionné</guilabel> du menu
	contextuel. 
	</para></listitem>
	
	<listitem><para>Pour que des parents de la personne Active deviennent
	la famille active, le père devenant la nouvelle personne active
	et la mère l'épouse sélectionnée, cliquez sur le bouton flèche à droite
	situé à droite de la zone des parents de la personne active. 
	Si vous voulez prendre les parents de l'époux/se comme famille active, 
	cliquez sur le bouton flèche à droite situé à droite de la boîte des parents
	de l'époux/se. 
	Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit de la souris dans
	la zone des parents de la personne active puis sélectionner
        <guilabel>Prendre comme famille active ces parents</guilabel> 
	dans le menu contextuel. 
        </para></listitem> 
	
	<listitem><para>Pour que les parents de l'époux/se sélectionnée
	deviennent la famille active, le beau-père de la personne active devenant 
	personne active, la belle-mère devenant l'épouse sélectionnée, cliquez
	sur le bouton flèche à droite situé à droite de la zone des parents
	de l'époux/se. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit
	de la souris dans la zone des parents de l'époux/se, et sélectionner
	<guilabel>Prendre comme famille active ces parents</guilabel> 
	dans le menu contextuel. </para></listitem>
	
	<listitem><para>Pour que l'enfant sélectionné devienne la personne active, 
	cliquer sur le bouton flèche gauche situé à droite de la zone des enfants. 
	Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit de la souris dans la zone des 
	enfants et sélectionner
        <guilabel>Prendre l'enfant sélectionné comme personne active</guilabel> 
	dans le menu contextuel. 
	</para></listitem>

	</itemizedlist>

        <para>En plus de tout cela, &app; propose de nombreux raccourcis-claviers
	pour la navigation. Lisez la documentation de référence de ces commandes
	dans <xref linkend="append-keybind"/>.</para>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-pedigree"> 
        <title>L'utilisation de la vue en arborescence</title> 
	<para> La vue en arborescence (voir <xref linkend="pedigree-view"/>) vous
	permet aussi de vous déplacer dans l'arbre familial. 
	L'avantage de cette méthode est de pouvoir sauter plusieurs
	générations en une seule fois. Par exemple, on peut aller
	d'un arrière-petit-fils à son arrièere-grand-père sans avoir
	à passer par les générations intermédiaires. </para>

	<para> Notez qu'après avoir changé de personne active dans la vue
	arborescente, l'affichage est mis à jour pour montrer quatre générations
	au-dessus de la nouvelle personne active. Dans la vue en arbre,
	vous pouvez naviguer entre les personnes affichées comme suit : </para> 

	<itemizedlist>
	<listitem><para>Pour prendre comme personne active une personne de l'arbre affiché,
	double-cliquez sur la ligne issue de cette personne vers la gauche. </para></listitem>

	<listitem><para>Pour prendre comme personne active un enfant de la personne
	active en cours (la racine à gauche de l'arbre), cliquez sur la flèche
	vers la gauche située à gauche de sa boîte. Si cette personne a plusieurs enfants,
	le bouton se développe en un menu déroulant proposant le choix entre
	les enfants. </para></listitem> 

	<listitem><para>Pour déplacer l'arbre d'une génération en arrière, cliquez
	sur le bouton correspondant à droite de l'arbre. Le bouton du haut fera suivre
	la lignée paternelle alors que le bouton du bas fera suivre la lignée maternelle. </para>

	<para> Cliquer sur un de ces boutons est rigoureusement équivalent à double-cliquer
	sur les lignes issues de la personne active (racine de l'arbre affiché)
	vers ses parents. </para></listitem>
	</itemizedlist>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-default"> 
        <title>Choisir le de Cujus</title> 
	<para> Une personne seulement peut être sélectionnée comme de Cujus.
	Y aller est alors l'affaire d'un seul clic dans n'importe quelle vue. </para>

	<para> Pour choisir le de Cujus, aller d'abord par le moyen de votre choix
	choisir la personne voulue comme personne active. 
	A ce moment faites <menuchoice><guimenu>Editer</guimenu>
	<guimenuitem>Choisir le de Cujus</guimenuitem></menuchoice>. A partir de ce moment, 
	vous pouver retourner à cette personne simplement en cliquant
	sur le bouton <guibutton>de Cujus</guibutton> dans la barre d'outils. 
	Vous pouvez aussi choisir <menuchoice><guimenu>Aller</guimenu>
	<guimenuitem>de Cujus</guimenuitem></menuchoice> dans le menu ou choisir l'élément
        <guilabel>de Cujus</guilabel> dans n'importe quel menu contextuel accessible
	par un clic droit de la souris. 
        </para>
	
      </sect3>


      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-history"> 
        <title>L'utilisation de l'historique</title> 
	<para> &app; dispose aussi d'un ensemble puissant d'outils reposant
	sur l'historique de navigation. Ces outils ressemblent à ceux
	des navigateur sur le Web. Ceci comprend les éléments 
	<guilabel>Précédent</guilabel> et <guilabel>Suivant</guilabel>
        disponibles dans le menu <menuchoice><guimenu>Aller</guimenu></menuchoice>, 
	les menus contextuels et les boutons de la barre d'outils. 
	Il y a aussi la liste des sélections récentes accessible par le menu
	<menuchoice><guimenu>Aller</guimenu></menuchoice> qui vous permet d'aller
	directement vers n'importe quelle personne sélectionnée récemment. 
	Enfin, cliquer avec le bouton droit de la souris sur les boutons
	<guibutton>Précédent</guibutton> et <guibutton>Suivant</guibutton> 
	de la barre d'outils active un menu déroulant avec les personnes
	correspondantes dans l'historique. Sélectionnez l'une d'elles
	et vous irez directement vers elle. </para>

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-bookmk"> 
        <title>Mettre des signets</title> 
	<para> De façon semblable à la personne de Cujus, vous pouvez définir
	des signets pour faciliter la navigation. Pour mettre un signet sur une personne,
	rendez-la active par le moyen que vous voulez, puis choisissez
	<menuchoice><guimenu>Annuaire</guimenu>
	<guimenuitem>Ajouter un signet</guimenuitem></menuchoice>. Pour aller vers
	cette personne, sélectionnez 
	<menuchoice><guimenu>Annuaire</guimenu>
	<guisubmenu>Aller à un signet</guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Nom de la Personne</replaceable></guimenuitem>
	</menuchoice>. </para>
	
	<para> Vous pouvez gérer vos signets en choisissant
	<menuchoice><guimenu>Annuaire</guimenu>
	<guimenuitem>Modifier les signets...</guimenuitem></menuchoice>. Ceci lance 
	le dialogue suivant <guilabel>Afficher l'Annuaire</guilabel> avec la
	liste des signets et les contrôle pour la modifier. </para>
	
 	<!-- ==== Figure: Edit Bookmarks dialog ==== -->
	<figure id="edit-bm-fig"> 
	<title>Dialogue Afficher l'Annuaire</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/edit-bm.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue Afficher l'Annuaire. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-people"> 
        <title>Recherche de personnes</title> 
	<para> Pour trouver une personne dans la base de données, choisissez 
        <menuchoice><guimenu>Modifier</guimenu><guimenuitem>Chercher...</guimenuitem></menuchoice> 
        depuis les vues Individus, Famille ou en Arbre. Ceci ouvre le dialogue
        <guilabel>Chercher une Personne</guilabel> qui peut être utilisé pour chercher
	en avant ou en arrière. La recherche d'une personne se fait en entrant une chaîne de 
	caractères dans la zone	de saisie de texte et en validant par <keycap>Entrée</keycap>. 
	</para>
	
	<para> Si au moins une personne contient la chaîne de caractères dans son identité 
	(nom et prénoms), la recherche aboutit, la personne trouvée devient la personne
	active et l'affichage est mis à jour en fonction de la vue en cours
	et de la nouvelle personne active. Si plusieurs personnes contiennent la chaîne
	de caractères dans leur nom, la première est sélectionnée</para>
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-sources"> 
        <title>Recherche de Sources</title> 
	<para> Pour chercher une source dans la base de données, sélectionnez 
        <menuchoice><guimenu>Modifier</guimenu><guimenuitem>Chercher...</guimenuitem></menuchoice> 
        dans une vue Sources. Ceci ouvre le dialogue <guilabel>Chercher une Source</guilabel>
	qui peut être utilisé pour parcourir la liste des sources en avant ou en arrière.
	La recherche d'une source se fait en entrant une chaîne de caractères dans la zone
	de saisie de texte et en validant par <keycap>Entrée</keycap>. 
	Si la chaîne de caractère est trouvée dans le nom d'une source, celle-ci
	est sélectionnée dans la liste. Si plusieurs sources contiennent la chaîne
	de caractères dans leur nom, la première est sélectionnée. </para> 
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-places"> 
        <title>Recherche de Lieu</title> 
	<para> Pour chercher un lieu dans la base de données, sélectionnez 
        <menuchoice><guimenu>Modifier</guimenu><guimenuitem>Chercher...</guimenuitem></menuchoice> 
        dans une vue Lieux. Ceci ouvre le dialogue <guilabel>Chercher un Lieu</guilabel>
	qui peut être utilisé pour parcourir la liste des lieux en avant ou en arrière.
	La recherche d'un lieu se fait en entrant une chaîne de caractères dans la zone
	de saisie de texte et en validant par <keycap>Entrée</keycap>. 
	Si la chaîne de caractère est trouvée dans le nom d'un lieu, celui-ci
	est sélectionné dans la liste. Si plusieurs lieux contiennent la chaîne
	de caractères dans leur nom, le premier est sélectionné. </para> 
      </sect3>

      <!-- ================ Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="gramps-nav-find-media"> 
        <title>Recherche d'objet multimédia</title> 
	<para> Pour chercher un objet multimédia dans la base de données, sélectionnez 
        <menuchoice><guimenu>Modifier</guimenu><guimenuitem>Chercher...</guimenuitem></menuchoice> 
        dans une vue Médias. Ceci ouvre le dialogue <guilabel>Chercher un Média</guilabel>
	qui peut être utilisé pour parcourir la liste des médias en avant ou en arrière.
	La recherche d'un média se fait en entrant une chaîne de caractères dans la zone
	de saisie de texte et en validant par <keycap>Entrée</keycap>. 
	Si la chaîne de caractère est trouvée dans le titre d'un média, celui-ci
	est sélectionné dans la liste. Si plusieurs médias contiennent la chaîne
	de caractères dans leur nom, le premier est sélectionné. </para> 
      </sect3>

   </sect2>
   
    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gen-reports"> 
        <title>Faire des Editions</title> 
	<para> Les éditions sont la façon la plus simple de sortir des données
	par un logiciel de généalogie. La plupart de ceux-ci proposent de belles
	impressions. &app; le fait aussi en en offrant une grande variété. 
	Il peut générer des sorties dans de nombreux formats de fichiers
	tant en texte qu'en graphiques. Il peut aussi générer des sorties
	en mode écran très pratiques pour avoir un résumé de la base de données. 
	Enfin, &app; peut fabriquer un site Web prêt pour la publication
	sur Internet. Tout cela est très adaptable : vous pouvez modifier et étendre
	ce qui est proposé sans limite et choisir votre style pour chaque sortie. </para>

	<para> Toutes les éditions sont accessibles par le menu
	<menuchoice><guimenu>Editions</guimenu>
	<guisubmenu><replaceable>Type d'édition</replaceable></guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Edition Particulière</replaceable></guimenuitem></menuchoice>. 
	Vous pouvez aussi avoir l'ensemble des éditions disponibles par
	le bouton <guibutton>Editions</guibutton> dans la barre d'outils.
	Ceci ouvrira le dialogue <guilabel>Sélection d'édition</guilabel>
	contenant une rapide description de chaque édition.
	</para>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-graph"> 
	<title>Editions Graphiques</title> 
	<para> Les éditions graphiques représentent l'information sous la forme 
	de dessins. La plupart des options sont communes à toutes ces éditions
	et elles seront décrites une seule fois à la fin de cette section. 
	Les quelques options spécifiques à une édition seront décrites
	avec l'édition en question. </para>

	<para>Les éditions graphiques suivantes sont actuellement disponibles
	dans &app; : </para>
	
	<variablelist>

	<varlistentry><term>Arbre Généalogique</term>
	<listitem><para>Cette édition présente les personnes
	ancêtres de la personne Active. Les options spécifiques sont
	le nombre de génération prises en compte et le format
	des données affichées. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Graphe des Descendants</term>
	<listitem><para>Cette édition présente les personnes descendantes
	de la personne Active. Le format des données présentées
	est choisi en option spécifique. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Graphe Relationnel</term>
	<listitem><para>Cette édition présente un graphe des relations
	en format GraphWiz. L'outil GraphWiz <command>dot</command>
	transforme ensuite le graphe en Postscript, JPEG, PNG, 
	VRML, SVG ou encore beaucoup d'autres formats. 
	Les outils GraphWiz sont disponibles gratuitement sur le
	<ulink url="http://www.graphviz.org" type="http">site 
	GraphViz</ulink>. Les options spécifiques sont des filtres sur les 
	personnes, le nombre de génération prises en compte ainsi
	que des options pour GraphWiz liées à la pagination, la couleur
	et les détails du graphique. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Graphe Temporel</term>
	<listitem><para>Cette édition présente l'ensemble de personnes
	avec leur existence présentée sur une échelle chronologique commune.
	Les options spécifiques sont le filtre sur les personnes, la façon de les trier
	et le titre de l'édition. </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

	<para>Les options communes à toutes les éditions graphiques sont 
	le nom du fichier de sortie, le format du fichier de sortie, 
	le choix du style, la taille et l'orientation de la page. </para>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-text"> 
	<title>Editions en mode Texte</title> 
	<para> Les éditions en mode texte présentent l'information comme
	du texte formaté. 
	La plupart des options sont communes à toutes ces éditions
	et elles seront décrites une seule fois à la fin de cette section. 
	Les quelques options spécifiques à une édition seront décrites
	avec l'édition en question. </para>
	
	<para>Les éditions en mode texte suivantes sont actuellement disponibles
	dans &app; : </para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Edition Ahnentafel</term>
	<listitem><para>Cette édition présente la personne active
	et ses ancêtres avec leurs données de naissance et décès. 
	Chaque personne reçoit un numéro suivant un schéma appelé
	Ahnentafel, Sosa-Stradonitz ou encore Eyzinger selon les
	sources. Le principe est de donner le numéro 1 à la personne
	active. Son père reçoit le numéro 2, sa mère le numéro 3.
	Plus généralement, le père de toute personne a le numéro double de celui
	de son enfant. La mère reçoit le numéro du père auquel on ajoute 1.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition Complète des Ancêtres</term>
	<listitem><para>Cette édition présente la description complète des ancêtres
	de la personne active. En particulier, la présentation élaborée, 
	les images des enfants, les époux/se présentes et passées
	et les références des sources en font une édition particulièrement
	riche.
	Ses options sont le nombre de générations passées à prendre en compte,
	la mention des sources et le saut de page entre les générations. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition complète par individu</term>
	<listitem><para>Cette édition présente un résumé par individu 
	similaire à l'édition par individu. L'avantage de cette
	édition est le filtre spécifique qui permet de limiter ou au contraire
	d'être exhaustif quant à l'ensemble des individus pris en compte.
	Une autre option spécifique porte sur l'inclusion des informations
	sur les sources à propos des évènements. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition des Descendants</term>
	<listitem><para>Cette édition présente une courte description
	des descendants de la personne active. Elle a comme option
	le nombre de générations à prendre en compte. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition détaillée des ancêtres</term>
	<listitem><para>Cette édition présente en détails les ancêtres
	de la personne active. Les données de naissance et décès ainsi que
	de mariages sont listés. Elle a comme option le nombre de générations
	à prendre en compte ainsi que de nombreuses options sur les données
	à inclure. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition détaillée des descendants</term>
	<listitem><para>Cette édition présente en détails les descendants
	de la personne active. Les données de naissance et décès ainsi que
	de mariages sont listés. Elle a comme option le nombre de générations
	à prendre en compte. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition sur les ancêtres, style FTM</term>
	<listitem><para>Cette édition présente les ancêtres de façon similaire
	à ce que produit le programme Family Tree Maker (tm). Cela
	comprend le détail de la personne active et de ses ancêtres. 
	Les informations de naissance, décès, mariages, enfants et notes
	sont incluses. Elle a comme option le nombre de générations
	à prendre en compte. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition sur les descendants, style FTM</term>
	<listitem><para>Cette édition présente les descendants de façon similaire
	à ce que produit le programme Family Tree Maker (tm). Cela
	comprend le détail de la personne active et de ses descendants. 
	Les informations de naissance, décès, mariages, enfants et notes
	sont incluses. Elle a comme option le nombre de générations
	à prendre en compte. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Edition de groupe familial</term>
	<listitem><para>Cette édition présente un groupe familial, c'est
	à dire un couple de parents et leurs enfants. Elle a comme
	option spoécifique le choix de l'époux/se de la personne active
	si celle-ci a eu plusieurs familles. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>Données Individuelles</term>
	<listitem><para>Cette édition présente tout ce qui est connu sur la personne
	active. </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

	<para>Les options communes à toutes les éditions en mode texte sont 
	le nom du fichier de sortie, le format du fichier de sortie, 
	le choix du style, la taille et l'orientation de la page. 
	Les édition HTML n'ont pas d'option liées au format de page.
	Elles ont à la place le choix d'un modèle HTML parmi ceux
	fournis avec &app; ou bien que vous avez défini. 
	</para>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-books"> 
	<title>Livres</title> 
	<para> Il n'y a actuellement qu'une seule édition dans cette
	catégorie : l'édition Livre. </para>

	<para> L'édition Livre produit un document unique (un livre)
	contenant un ensemble d'éditions graphiques et textuelles.
	En conséquence, ceci autorise tout l'ensemble des types
	de documents que &app; peut générer.
        </para>

	<para> Quand l'édition Livre est sélectionnée, le dialogue de
	configuration suivant est affiché : </para>

 	<!-- ==== Figure: Book Report dialog ==== -->
	<figure id="rep-book-fig"> 
	<title>Dialogue d'Edition Livre</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/bookreport.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue d'Edition Livre. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> La zone de saisie <guilabel>Nom de Livre</guilabel> sert
	à sauvegarder le livre (en fait un ensemble de paramètres) pour
	servir plus tard. La partie supérieure liste les composants
	disponibles pour être inclus dans le livre.
	La partie inférieure liste les composants retenus et leur
	ordre dans le livre. </para>
        
	<para> Les boutons alignés à droite de la zone <guilabel>Nom de 
	Livre</guilabel> agissent sur l'ensemble du livre. 
	Le bouton <guibutton>Remettre à zéro</guibutton> supprime tous les composants
	du livre en cours de définition. 
	Le bouton <guibutton>Enregistrer</guibutton> sauve le livre (sous le nom donné
	dans le champ <guilabel>Nom de Livre</guilabel>) pour être utilisé
	plus tard. Remarquez que sauver le livre sauve aussi les réglages
	faits pour chaque composant. 
	Le bouton <guibutton>Ouvrir</guibutton> charge un livre précédemment
	sauvé. Enfin le bouton <guibutton>Gestion des Livres</guibutton> ouvre
	un dialogue contenant la liste des livres disponibles pour permettre
	leur suppression.  </para>
	
	<para> Les boutons alignés verticalement à droite de la liste des documents
	agissent sur le composant sélectionné. Le bouton
	<guibutton>Ajouter</guibutton> ajoute le composant sélectionné
	dans le livre en cours de définition. 
	Le bouton <guibutton>Supprimer</guibutton> retire au contraire le composant
	sélectionné du livre. Les boutons <guibutton>Haut</guibutton> et 
	<guibutton>Bas</guibutton> déplacent le composant sélectionné dans le livre,
	en l'avançant ou le reculant d'un composant. 
	Le bouton <guibutton>Configurer</guibutton> sert à définir les options
	du composant sélectionné. 
        </para>

	<para> Le dialogue de configuration appelé par <guibutton>Configurer</guibutton>
	est spécifique à chaque composant. Si vous choisissez de ne pas
	configurer un composant, des choix par défaut raisonnables sont pris. 
	L'option commune pour presque tous les composants est la personne
	centrale : celle sur laquelle le composant est centré. 
	Grâce à cette option, vous pouvez créer un livre avec des composants
	centrés sur différentes personnes (par exemple les ancêtres
	de votre père et de votre mère dans des chapitres différents). 
	Par défaut, la personne centrale est la personne active. 
	</para> 

	<para>Presque tous les composants disponibles pour inclusion
	dans un livre sont des éditions graphiques ou textuelles et sont donc
	disponibles comme éditions autonomes. Les exceptions sont
	les composants suivants qui ne sont disponibles qu'en composants
	de livre : </para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Page de Titre</term>
	<listitem><para>Ce composant produit une page de titre personnalisée. 
	Vous pouvez configurer le texte de titre, sous-titre et l'en-pied de page. 
	Une image peut être insérée entre le sous-titre et l'en-pied de page. 
	Les capacités de configuration de ce composant lui permettent
	d'être utilisé comme titre pour le livre, ses chapitres
	ou même un simple composant. 
        </para>
        </listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Texte personnalisé</term>
	<listitem><para>Ce composant produit une page avec trois paragraphes contenant
	chacun un texte paramétrable. L'allure du texte peut être choisie
	en utilisant des styles personnalisés. Ce composant est destiné
	à servir pour les épitaphes, des dédicaces, explications, notes...
        </para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-view"> 
	<title>Rapports Statistiques</title> 
	<para> Les statistiques présentent des résumés généraux sur la base de données,
	visibles immédiatement sur l'écran. 
	Les statistiques suivantes sont disponibles actuellement
	dans &app; : </para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Nombre d'ancêtres</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente le nombre total d'ancêtres
	de la personne active. </para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Résumé de la base de données</term>
	<listitem><para>Ce rapport présente des statistiques générales
	comprenant le nombre d'individus par sexe, les données incomplètes, les liens
	erronés	et des chiffres sur les familles et les objets multimédias. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
     </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="rep-web"> 
	<title>Pages Web</title> 

	<para> Cette édition génère des pages Web pour un ou plusieurs
	individus. Les options pour cette édition sont réparties en
	plusieurs catégories : contenu, filtrage des informations personnelles 
	et options avancées. La catégorie contenu comprend le choix du filtre
	qui définit quels individus sont inclus dans l'édition, 
	le répertoire où seront mises les images, les options de générer un arbre 
	généalogique court pour chaque personne et que le lien vers la page d'index. 
	Les options de filtrage des informations personnelles vous permettent
	d'omettre les données marquées comm privées, de restreindre les informations
	sur les personnes vivantes, ne pas mettre les images (pour toutes les personnes
	ou seulement pour les personnes vivantes) et d'omettre les commentaires et 
	le texte dans les informations sur les sources. 
	Enfin, les options avancées permettent d'inclure l'identifiant &app;,
	de créer un index GENDEX et précisent le suffixe pour ce fichier. </para>

      </sect3>

   </sect2>

    <!-- ================ Usage Subsection ================================ -->
    <sect2 id="gramps-tools"> 
        <title>Les outils</title> 
	<para> Les outils &app; vous permettent des analyses variées
	sur vos données généalogiques. En général ces outils ne produisent pas
	de sortie en fichier ni pour l'impression, mais au contraire
	affichent leur résultat directement lisible sur l'écran. 
	Cependant vous pouvez enregistrer le résultat d'un outil dans un fichier.
	Les outils sont une des grandes forces de &app; par rapport à la
	plupart des logiciels de généalogie. </para> 
	
	<para>Les outils sont accessibles par le menu 
	<menuchoice><guimenu>Outils</guimenu>
	<guisubmenu><replaceable>Groupe d'outils</replaceable></guisubmenu>
	<guimenuitem><replaceable>Outil Particulier</replaceable></guimenuitem></menuchoice>. 
	Vous pouvez aussi avoir accès à la liste complète des outils
	avec leur brève description dans le dialogue de <guilabel>Sélection d'outil</guilabel> 
	en utilisant le bouton 
	<guibutton>Outils</guibutton> dans la barre d'outils. </para>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="tools-ae"> 
	<title>Analyses et Exploration</title> 
	<para> Ce groupe comprend les outils qui analysent et explorent la base
	de données sans la modifier. Les outils suivants sont actuellement disponibles
	dans &app; : </para>

	<variablelist>

	<varlistentry><term>Comparaison d'évènements individuels</term>
	<listitem><para>Cet outil compare des évènements dans un ensemble de personnes. 
	Les personnes à orendre en compte sont choisies par des filtres
	personnalisés. Ces filtres sont créés avec l'éditeur de filtres
	personnalisé (voir <xref linkend="tools-util"/>). La liste d'évènements
	produite peut être enregistrée comme tableau. </para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Navigation Interactive parmi les Descendants</term>
	<listitem><para>Cet outil construit un arbre descendant de la personne active. 
	Les enfants sont les branches de l'arbre. Utiliser cet outil pour
	avoir une vue rapide sur la descendance d'une personne. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="tools-db"> 
	<title>Parcours de la Base de Données</title> 
	<para> Cette section décrit des outils qui peuvent modifier la base
	de données. 
	Les modifications ne seront faites qu'avec votre accord explicite. 
	Les outils décrits ici servent principalement à trouver et corriger
	les erreurs dans les données. Les outils suivants sont actuellement disponibles
	dans &app; : </para>

	<variablelist>

 	<varlistentry><term>Vérifie et Répare la Base</term>
	<listitem><para>Cet outil vérifie la base de données en recherchant
	les problèmes d'intégrité et en corrigeant ceux qu'il peut corriger. 
	Dans le détail, cet outil détecte les défauts suivants : </para>
	<itemizedlist>
		<listitem><para>Liens familiaux rompus. Ceci arrive quand une personne
		fait référence à une famille qui ne la connait pas ou vice versa.
		</para></listitem>

		<listitem><para>Media introuvable. Un média introuvable est 
		un objet multimédia dont le fichier est référencé dans la base de données
		mais absent. Ceci arrive quand le fichier est détruit, renommé ou bien
		encore déplacé ailleurs. 
		</para></listitem>

		<listitem><para>Familles vides. Ce sont des familles qui n'ont
		pas de personnes membres. 
		</para></listitem>

		<listitem><para>Liens erronés entre Parents. Ceci vérifie
		les liens de la famille vers le père et la mère. Le sexe
		des parents doit aussi être différent. Si cela est détecté,
		la relation est modifiée en "Partenaires". 
		</para></listitem>

	</itemizedlist>
	</listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Extraction de données à partir du nom</term>
	<listitem><para>Cet outil parcourt le base de données et cherche à extraire
	des titres et surnoms qui pourraient être inclus dans les champs 
	<guilabel>Prénoms</guilabel>. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Recherche d'éventuels doublons</term>
	<listitem><para>Cet outil parcourt le base de données et cherche 
	les enregistrements qui pourraient décrire en réalité la même personne. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Modification d'un type d'évènement</term>
	<listitem><para>Cet outil renomme tous les évènements d'un type
	avec un nouveau nom. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Réarrangement des identifiants &app;</term>
	<listitem><para>Cet outil réordonne les identifiants des objets de la base
	de données selon la méthode pardéfaut de &app;. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

      </sect3>

      <!-- =============== Usage Sub-subsection ================ -->
      <sect3 id="tools-util"> 
	<title>Utilitaires</title> 
	<para> </para>

 	<para> Cette section décrit des outils qui vous permettent
	d'exécuter une opération simple sur un ensemble de données. 
	Les résultats seront sauvés dans votre base de données mais
	ne modifieront pas les données existantes. 
	Les utilitaires suivants sont actuellement disponibles dans &app; : </para>

	<variablelist>

 	<varlistentry><term>Editeur de Filtre Personnalisé</term>
	<listitem><para>L'éditeur de filtre personnalisé construit des
	filtres qui peuvent être utilisés pour sélectionner des personnes
	dans les éditions, les exportations... 
	C'est un outil très puissant en analyse généalogique. </para> 
	
	<para>Quand vous le lancez, le dialogue des <guilabel>Filtres Personnalisés</guilabel> 
	est affiché et liste tous les filtres que vous avez déjà définis (s'il y en a). 
	Cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton> pour définir un nouveau filtre. 
	Quand vous l'avez défini, vous pouvez modifier, tester et supprimer les 
	filtres sélectionnés avec les boutons <guibutton>Modifier...</guibutton>, 
	<guibutton>Test...</guibutton> et <guibutton>Supprimer...</guibutton>. 
	Tous les filtres affichés dans la liste seront automatiquement enregistrés
	avec votre base de données et seront disponibles pour les sessions
	suivantes de &app;. </para>
	
	<para>Le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton> lance le dialogue
	suivant <guilabel>Définir un filtre</guilabel> : </para>
	
 	<!-- ==== Figure: Define filter dialog ==== -->
	<figure id="cfe-df-fig"> 
	<title>Dialogue de définition de filtre</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/cfe-df.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue de définition de filtre</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Saisissez le nom de votre nouveau filtre dans le champ 
	<guilabel>Nom</guilabel>. Mettez n'importe quel commentaire pour vous
	aider à identifier ce filtre plus tard dans le champ 
	<guilabel>Commentaire</guilabel>. 
	Ajouter autant de règles que vous voulez dans la <guilabel>Liste des règles</guilabel> 
	en utilisant le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton>. 
	Cochez la case <guilabel>Afficher les valeurs qui ne répondent pas aux critères 
	(inverser)</guilabel> pour inverser le filtrage (par exemple inverser la règle
	"a un ancêtre commun avec I1" sélectionnera toutes les personnes qui 
	n'ont pas d'ancêtre commun avec cette personne). Si un filtre comporte plusieurs règles,
	choisissez le mode d'<guilabel>application des règles</guilabel>. 
	Ceci vous permet de choisir si toutes, au moins une ou bien une seule des règles doivent 
	intervenir pour qu'une personne soit sélectionnée. </para>
	
	<para> Le bouton <guibutton>Ajouter...</guibutton> lance le dialogue 
	<guilabel>Ajouter une Règle</guilabel> suivant : </para>

 	<!-- ==== Figure: Add Rule dialog ==== -->
	<figure id="cfe-ar-fig"> 
	<title>Dialogue Ajouter une Règle</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/cfe-ar.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Montre le dialogue Ajouter une Règle. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
	
	<para>La zone de gauche montre une vue en arbre des règles élémentaires.
	Cet arbre peut être déplié ou replié par branche en cliquant sur la flèche
	à l'origine de chaque branche. Allez à  <xref linkend="append-filtref"/> 
	pour une documentation de référence sur les règles de filtres. 
	Cliquez sur une règle dans l'arbre pour la sélectionner. 
	La partie droite du dialogue présente le nom, la description et les paramètres 
	de la règle sélectionnée. 
	Quand vous avez trouvé la bonne règle et choisi ses paramètres, 
	cliquez sur le bouton <guibutton>Valider</guibutton> pour l'ajouter à la liste
	des règles du filtre en cours de modification. 
	Cliquez sur le bouton <guibutton>Annuler</guibutton> pour abandonner l'ajout de règle
	au filtre. </para>
        
        <para> Remarquez qu'un filtre personnalisé peut servir de règle dans un
	autre filtre. Ceci vous donne des possibilités infinies par la richesse
	des critères de sélection utilisés par les exports, éditions et certains
	outils. </para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Générateur de SoundEx</term>
	<listitem><para>Cet utilitaire génère les codes SoundEx 
	pour les personnes de la base de données. Allez sur la <ulink 
	url="http://www.archives.gov/research_room/genealogy/census/soundex.html" 
	type="http">page sur l'Indexation par les SoundEx NARA</ulink> pour en savoir
	plus sur le système d'indexation Soudex.
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Calculateur de Relation</term>
	<listitem><para>Cet utilitaire calcule la relation entre deux personnes de la 
	base de données. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

 	<varlistentry><term>Vérification de la base de données</term>
	<listitem><para>Cet utilitaire vous permet de vérifier la base de données
	par rapport à vos critères. Il est différent de l'outil de vérification
	d'intégrité décrit par ailleurs. En effet, le vérificateur d'intégrité
	détecte les incohérences dans la structure de la base de données
	tandis  que le vérificateur ici décrit teste le contenu des données 
	par rapport à vos critères. </para>

	<para>Par exemple, vous pouvez vouloir vous assurer qu'aucune personne
	dans votre base n'a des enfants à l'âge de 98 ans. Ceci serait 
	le résultat d'une erreur de saisie de toute évidence, mais
	ne serait pas une erreur de structure de la base de données. 
	A côté de cela, quelqu'un pourrait avoir un enfant à 98 ans même
	si c'est très improbable. L'outil de vérification affiche tout ce qui ne 
	répond pas à vos critères pour que vous puissiez vérifier plus
	à fond les données. C'est alors à vous de décider de corriger ou pas. 
	</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>

     </sect3>

    </sect2>

  </sect1> <!-- ================ End Usage ============== -->
