<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

<!-- ================ Main Window ================================ -->
  <sect1 id="gramps-mainwin"> 
    <title>Главное Окно</title> 
    <para>Когда Вы открываете базу данных (новую или уже существующую), 
    появляется следующее окно.</para>
 
	<!-- ==== Figure: Main Window  ==== -->
	<figure id="mainwin-fig"> 
	<title>Главное Окно &app;</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показывет главное окно &app;. Оно содержит панель 
	названия, панель меню, боковую панель, зону просмотра,
	панель статуса, панель прогресса, и панель скроллинга. Панель 
	меню содержит элементы Файл, Правка, Вид, Иди, Закладки, 
	Отчёты, Инструменты, и Справка. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

    <para>Окно &app; содержит следующие элементы: </para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term>Панель Меню</term>
	<listitem><para>Панель меню расположена в самом верху окна
	(сразу под названием)	и предоставляет доступ ко всем функциям 
	&app; через свои элементы. </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Панель Инструментов</term>
	<listitem><para> Панель инструментов находится сразу под 
	панелью меню. Панель инструментов предоставляет доступ к наиболее
	часто используемым функциям &app;. Вид панели инструментов 
	настраивается в диалоге <guilabel>Настройки</guilabel>.
	 </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Индикатор Прогресса</term>
	<listitem><para>Индикатор Прогресса расположена в нижнем левом
	углу окна &app;. Она показывает прогресс операций, занимающих
	много времени, таких, как открытие и сохранение больших баз данных,
	импорт и экспорт в другие форматы, генерация веб сайтов, 
	и т.д. </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Панель Статуса</term>
	<listitem><para>Панель статуса находится справа от панели 
	прогресса, в самом низу окна &app;. Она показывает информацию 
	о текущей активности &app; и контекстную информацию об 
	элементах меню. Поведение панели статуса настраивается в
	диалоге <guilabel>Настройки</guilabel>. </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry><term>Зона Просмотра</term>
	<listitem><para>Наибольшая зона в центре окна &app; 
	является зоной просмотра. Она показывает определённые 
	аспекты генеалогической информации, в зависимости от 
	выбранного Вида. &app; предоставляет следующие шесть 
	Видов: 
	<itemizedlist>	
	<listitem><para>Люди</para></listitem>
	<listitem><para>Семья</para></listitem>
	<listitem><para>Родословная</para></listitem>
	<listitem><para>Источники</para></listitem>
	<listitem><para>Места</para></listitem>
	<listitem><para>Альбом</para></listitem>

	</itemizedlist>
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>

    <!-- ================ Main Window Subsection  -->
    <sect2 id="gramps-views">
      <title>Виды</title>
      <para>Виды -- это разные способы представления различных аспектов
      генеалогической информации, как объясняется ниже. Поскольку эта информация
      достаточно широка и неоднородна, как в объёме, так и в качестве, удобно разбить
      её показ на более узкие категории, однородные в контексте и качестве. Каждый 
      Вид является таким разбиением и показывает определённую часть всей доступной
      информации. Перед подробным описанием имеющихся Видов, давайте разберем 
      способы переключения между Видами. </para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="view-modes">
        <title>Переключение Видов и Режимов Просмотра</title>
	<para>В зависимости от состояния элемента меню 
	<menuchoice><guimenu>Вид</guimenu><guimenuitem>Боковая 
	Панель</guimenuitem></menuchoice>, Вид можно переключить либо в боковой 
	панели, либо в листках записной книжки в верхней части окна.
	</para>

	<variablelist>
	<varlistentry><term>Для переключения Вида в Режиме Боковой Панели, 
	щёлкните на нужную пиктограмму в боковой панели. </term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Sidebar Mode ==== -->
	  <figure id="side-nofilt-fig"> 
	  <title>Режим Боковой Панели</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/mainwin.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Показан Режим Боковой Панели. </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>Для переключения Вида в Режиме Записной Книжки, 
	щёлкните на нужный листок записной книжки. </term>
	  <listitem>
	  <!-- ==== Figure: Tabbed Notebook Mode ==== -->
	  <figure id="noside-nofilt-fig"> 
	  <title>Режим Записной Книжки</title> 
	  <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
	  	fileref="figures/noside-nofilt.png" format="PNG"/></imageobject>
	  <textobject> 
	  <phrase>Показан Режим Записной Книжки. </phrase>
	  </textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	  <!-- ==== End of Figure ==== -->
	  </listitem></varlistentry>
	</variablelist>

	<para>Для переключения между режимами боковой панели и записной книжки,
	выберите <menuchoice> <guimenu>Вид</guimenu> 
	<guimenuitem>Боковая Панель</guimenuitem> 
	</menuchoice> в меню &app;. </para>
    
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="people-view">
        <title>Люди</title>
	<para>Когда &app; открывает первую базу данных, используется Вид Людей
	(<xref linkend="side-nofilt-fig"/> и <xref linkend="noside-nofilt-fig"/>). 
	Вид Людей перечисляет лиц, информация о которых содержится в базе 
	данных. </para>
        
        <para> Лица упорядочены в структуру дерева, в соответствии с их фамилиями.
        Каждая фамилия является узлом дерева. Щелчок по стрелке, расположенной 
        слева от узла, меняет его свёрнутое/развёрнутое состояние. В развёрнутом 
        состоянии, содержимое узла показано в окне. В свёрнутом состоянии, содержимое
        сложено и невидимо. При этом данные находятся в сохранности, они просто
        не показаны.
        </para>
        
        <para>Вид Людей показывает <guilabel>Имена</guilabel>, номера 
        &app; <guilabel>ID</guilabel>,  <guilabel>Пол</guilabel> и <guilabel>Дату 
        рождения</guilabel> и <guilabel>Дату смерти</guilabel> людей. Список может быть
        упорядочен по любой колонке. </para> 

	<para>Пример: для упорядочения по Дате рождения, щёлкните на заголовок колонки 
	<guilabel>Дата рождения</guilabel>. Для упорядочения в обратном (нисходящем) 
	порядке, щёлкните на заголовок нужной колонки ещё раз. </para> 

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="filters">
          <title>Фильтры</title>
	  <para>Генеалогические базы данных могут содержать огромное число людей. 
	  Поскольку длинные списки трудны для работы, &app; предоставляет удобный способ
	  ограничить пределы просмотра посредсвтом использования фильтра. Для экономии
	  места на экране, управление фильтром может быть спрятано, в зависимости от 
	  состояния элемента меню <menuchoice> <guimenu>Вид</guimenu> 
	  <guimenuitem>Фильтр</guimenuitem></menuchoice>. </para> 
	  
	<!-- ==== Figure: Enabled Filter ==== -->
	<figure id="side-filt-fig"> 
	<title>Управление Фильтром Показано</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/side-filt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показано Управление Фильтром. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
 
	  <para> Когда &app; открывает базу данных, фильтр установлен на тривиальный
	  фильтр с именем <guilabel>Все люди</guilabel>, т.е. никакой фильтрации не 
	  присходит. Для выбора фильтра используйте выскакивающее меню 
	  <guilabel>Фильтр</guilabel> над сиском людей. Когда фильр выбран, щёлкните
	  на кнопку <guibutton>Применить</guibutton> в верхнем правом углу окна. 
	  Фильтр вступает в силу после нажатия кнопки <guibutton>Применить</guibutton>.
	  Чтобы обратить правило фильтра, отметьте пункт <guilabel>Обратить</guilabel> 
	  слева от кнопки <guibutton>Применить</guibutton>. </para>

	  <para>Пример: чтобы показать людей не имеющих детей, выберите фильтр 
	  <guilabel>Лица с детьми</guilabel>, затем отметьте пункт 
	  <guilabel>Обратить</guilabel> и щёлкните на кнопку 
	  <guibutton>Применить</guibutton>. Чтобы отменить действие любого фильтра,
	  установите фильтр на <guilabel>Все люди</guilabel>, затем щёлкните на кнопку 
	  <guibutton>Применить</guibutton>.</para>
	  
	  <para>Внимание: фильтр может иметь силу даже если управление фильтром 
	  не показано (элемент меню <menuchoice><guimenu>Вид</guimenu> 
	  <guimenuitem>Фильтр</guimenuitem> </menuchoice> не отмечен). Другими словами,
	  видимость управления фильтром не связана с фактической фильтрацией, применённой
	  к списку. Это может служить источником недоразумений, когда фильтр вначале 
	  применён, а потом управление фильтром спрятано. Если Вы сомневаетесь, выведите 
	  управление фильтром на экран (отметьте элемент меню 
	  <menuchoice><guimenu>Вид</guimenu>
	  <guimenuitem>Фильтр</guimenuitem></menuchoice>) и проверьте наличие 
	  применённого фильтра. </para> 
        </sect4>

    <!-- ================ Main Window Sub-sub-subsection  -->
        <sect4 id="alpha-tabs">
          <title>Алфавитные Листки</title>
	  <para>&app; предоставляет ещё один способ упрощения работы с длинными
	  списками людей -- алфавитные листки. При загрузке базы данных, &app; 
	  просматривает фамилии записанных людей и разбивает список людей на 
	  более мелкие списки по первой букве фамилии. Алфавитные листки показаны
	  в нижней части окна &app;. Последний листок, <guilabel>Другое</guilabel>, 
	  предназначен для нераспознанных букв -- все записи, не отнесённые ни к какому
	  листку, оказываются в листке <guilabel>Другое</guilabel>. В частности, лица 
	  без фамилии попадут в эту категорию. </para> 
        </sect4>

      </sect3>
      
    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="family-view">
        <title>Семья</title>
	<para>Вид Семьи показывает семейную информацию выбранного в настоящий 
	момент (или Активного) лица. В частности, этот Вид показывает отношения (т.е. браки,
	партнёрства, и т.д.) активного лица. Также этот Вид показывает родителей (или 
	приёмных 	родителей, опекунов, и т.д.) и детей (могут быть также приёмные дети, 
	воспитанники, и т.д.) активного лица. 
	</para>
	
	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-fig"> 
	<title>Вид Семьи</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/family.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан Вид Семьи. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Данные Активного лица находятся в списке в верхнем левом
	углу окна. Сразу под ним находится список с данными Супруга, отдельно
	для каждого отношения Активного лица (может быть более одного).
	Кнопка с двумя стрелками справа от списка Активного Лица переставляет
	местами Активное лицо и выбранного супруга. Двойной щелчок по 
	Активному лицу позволяет правку личных данных Активного лица. 
	Двойной щелчок по выбранному супругу позволяет правку 
	информации об их отношении. Shift-щелчок по выбранному супругу 
	позволяет правку личных данных выбранного супруга. </para>

        <para> Чтобы добавить новое отношение, используйте одну из двух
        верхних кнопок справа от списка супруга. Щёлкните на верхнюю, чтобы
        добавить новое лицо в базу данных и в новое отношение. Щёлкните на 
        среднюю, чтобы добавить новое отношение с лицом, уже содержащимся 
        в базе данных. Для удаления Выбранного супруга щёлкните нижнюю кнопку
        (<guibutton>-</guibutton>) справа от списка супруга. Заметьте, что удаление
        супруга из отношения не удаляет лицо из базы данных. Большинство этих
        операций также доступны посредством правого щелчка в списке супруга
        и выбора соответствующего элемента из контекстного меню. </para>
	
	<para> Родители и Активного лица и Выбранного супруга перечислены в 
	соответствующих списках в правой части окна (родители Активного лица вверху, 
	родители Выбранного супруга внизу). Справа от каждого списка находится по три 
	кнопки. Кнопки <guibutton>+</guibutton> и <guibutton>-</guibutton> 
	служат для добавления и удаления родителей Активного лица и Выбранного супруга,
	соответственно. Щелчок на кнопку с правой стрелкой сделает семью из 
	соответствующего списка активной. Точнее, выбранный Отец станет Активным лицом, 
	а выбранная Мать -- Выбранным супругом.  Большинство этих операций также 
	доступны посредством правого щелчка в списке родителей и выбора 
	соответствующего элемента из контекстного меню. </para>
	
	<para> Нижний список показывает детей Активного лица и Выбранного супруга. 
	Список детей может быть упорядочен по Дате рождения, обычным способом щелчка
	по заголовку колонки <guilabel>Дата рождения</guilabel>. В дополнение к колонкам
	<guilabel>Имя</guilabel>, <guilabel>ID</guilabel>, <guilabel>Пол</guilabel>, 
	и <guilabel>Дата рождения</guilabel>, список содержит колонку
	<guilabel>Статус</guilabel>. Пара слов в этой колонке отражают отношения между 
	ребёнком и его Отцом и Матерью (такие, как Рождение, Приёмный, и т.д.).
	Справа от списка детей находятся четыре кнопки. Верхняя кнопка (левая стрелка) 
	делает выбранного ребенка Активынм лицом. Следующие две кнопки добавляют 
	нового ребёнка в семью: верхняя добавляет новое лицо в базу данных и в семью, 
	а нижняя добавляет лицо, содержащееся в базе данных, в семью. Наконец, самая 
	нижняя кнопка, <guibutton>-</guibutton>, удаляет ребёнка из семьи. 	Заметьте, 
	что удаление ребёнка из семьи не удаляет лицо из базы данных. Большинство 
	этих операций также доступны посредством правого щелчка в списке детей и выбора 
	соответствующего элемента из контекстного меню. </para> 

	<para> Планировку Вида Семьи можно переключить из режима слева-направо
	(показано выше) в режим сверху-вниз (показано ниже). Это можно сделать в разделе
	<guilabel>Дисплей</guilabel> в диалоге <guilabel>настройки</guilabel>. Оба 
	режима обладают одинаковой функциональностью. </para>

	<!-- ==== Figure: Family View ==== -->
	<figure id="family-alt-fig"> 
	<title>Альтернативный Вид Семьи</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/family-alt.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан Альтернативный Вид Семьи.</phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="pedigree-view">
        <title>Родословная</title>

	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-fig"> 
	<title>Вид Родословной</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан Вид Родословной. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Вид Родословной помогает представить место Активного лица в дереве его
	предков. Вид Родословной показывает четыре поколения, идущих назад во времени, 
	от Активного лица <guilabel>1</guilabel> к его родителям <guilabel>2</guilabel>, 
	дедушкам и бабушкам <guilabel>3</guilabel>, и прадедушкам-прабабушкам	
	<guilabel>4</guilabel>. Каждое лицо обозначено блоком, несущим имя лица. 
	Две линии, сходящиеся на блоке, обозначают связи лица с отцом (верхня линия) 
	и матерью (нижняя линия). Непрерывные линии означают кровные отношения, 
	тогда как пункитрные линии означают некровные отношения (усыновление, 
	опекунство, и т.д.). Когда курсор находится над блоком, блок раскрывается и 
	показывает даты рождения и смерти соответствущего лица. Когда курсор находится
	над соединительной линией, линия подсвечивается, чтобы обозначить активную 
	связь: двойной щелчок по линии делает соответствующего предка Активным лицом. 
	В этом случае, дисплей подстраивается и показывает четыре поколения, начиная 
	с вновь выбранного Активного лица. </para>
	
	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-child-cut-fig"> 
	<title>Меню Детей</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree-child-cut.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Меню Детей в Виде Родословной. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> В левой части окна находится кнопка с левой стрелкой. 
	При щелчке кнопка раскрывается в меню, перечисляющее детей 
	Активного лица. Выбор элемента меню делает соответствующего
	ребёнка Активным лицом. То, как показаны имена детей в меню, 
	служит для различия между "тупиковыми" и продолжающимися 
	ветвями дерева. Дети, имеющие детей, показаны в меню наклонным
	жирным шрифтом, в то время как дети, не имеющие детей 
	("тупиковые" ветви) показаны обычным шрифтом. Если у Активного
	лица есть только один ребёнок, меню не будет показано (т.к. выбора
	всё равно нет), и этот ребёнок станет Активным лицом при щелчке
	на кнопку со стрелкой. </para>

	<para> В правой части окна находятся две кнопки с правой стрелкой.
	Щелчок на верхнюю кнопку делает Отца Активного лица Активным лицом.
	Щелчок на нижнюю кнопку делает Мать Активного лица Активным лицом.
	Как всегда, дисплей подстраивается и показывает четыре поколения, 
	начиная с вновь выбранного Активного лица. </para> 

	<!-- ==== Figure: Pedigree View ==== -->
	<figure id="pedigree-anchor-fig"> 
	<title>Вид Родословной с меткой</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/pedigree-anchor.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан вид Родословной с установленной меткой.  </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->
    
    <para>В виде Родословной существует дополнительная система нумерации
    поколений. Она становится доступной путём установки метки на какое-либо
    активное лицо. Если метка установлена, поколения нумеруются следующим
    образом. Помеченное лицо (и его поколение) получает номер <guilabel>0</guilabel>. 
    Поколения предков нумеруются положительными числами 
    (<guilabel>1</guilabel>, <guilabel>2</guilabel>, <guilabel>3</guilabel> 
    и т.д.), а поколения потомков - отрицательными числами
    (<guilabel>-1</guilabel>, <guilabel>-2</guilabel>, <guilabel>-3</guilabel> и т.д.).
    Во всех случаях, число равно числу поколений между занумерованным поколением 
    и помеченным лицом. В этом режиме Вы можете перемещаться по длинным линиям
    родословной и знать номер поколения, считая от помеченного лица. </para>
    
    <para>Чтобы установить метку, выберите элемент <guilabel>Поставить
    метку</guilabel> из контекстного меню (правый щелчок), когда желаемое
    лицо является Активным лицом в Виде Родословной. Номера поколений
    сразу поменяются, а имя помеченного лица появится в левом нижнем углу
    области просмотра. Помеченное лицо остается помеченным пока не удалена
    метка (выбором <guilabel>Снять метку</guilabel> из контекстного меню), 
    либо пока выбранное активное лицо не является посторонним (т.е. не 
    родственником) для помеченного лица. Такой прыжок может быть сделан 
    с использованием богатых инструментов навигации, доступных в  &app;, 
    см. <xref linkend="gramps-nav"/> для подробной справки. 
    </para>

      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="sources-view">
        <title>Источники</title>

	<!-- ==== Figure: Sources View ==== -->
	<figure id="sources-fig"> 
	<title>Вид Источников</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/sources.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан Вид Источников. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para> Вид Источников перечисляет источники информации, хранимой
	в базе данных. В их число могут входить различные документы (свидетельства 
	о рождении, смерти, браке, и т.д.), книги, фильмы, журналы, личные 
	дневники, т.е. практически всё, что можно отнести к источникам 
	информации. Источники могут быть использованы для ссылок из 
	любого события, записанного в базе данных. Вид Источников содержит 
	<guilabel>Название</guilabel>, <guilabel>ID</guilabel>, and the 
	<guilabel>Автора</guilabel> источника. Список может быть упорядочен
	по любой колонке. Обычные правила остаются в силе: один щелчок 
	для восходящего порядка, ещё один -- для нисходящего. </para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="places-view">
        <title>Места</title>

	<!-- ==== Figure: Places View ==== -->
	<figure id="places-fig"> 
	<title>Вид Мест</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/places.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан Вид Мест. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Вид мест перечисляет географические места, в которых состоялись
	события, хранимые в базе данных. Это могут быть места рождения, смерти, 
	женитьбы людей, а также места жительства, работы, учёбы, или любые другие 
	возможные ссылки на географическое местоположение. Вид Мест перечисляет 
	<guilabel>Имя</guilabel> места, его <guilabel>ID</guilabel>, 
	<guilabel>Церковный Приход</guilabel>, <guilabel>Город</guilabel>, 
	<guilabel>Область</guilabel>, <guilabel>Штат</guilabel>, и <guilabel>Страну</guilabel>. 
	Любая колонка может служить для упорядочения. </para> 
      </sect3>

    <!-- ================ Main Window Sub-subsection  -->
      <sect3 id="media-view">
        <title>Альбом</title>

	<!-- ==== Figure: Media View ==== -->
	<figure id="media-fig"> 
	<title>Вид Альбома</title> 
	<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata 
		fileref="figures/media.png" format="PNG"/></imageobject>
	<textobject> 
	<phrase>Показан Вид Альбома. </phrase>
	</textobject></mediaobject></screenshot></figure>
	<!-- ==== End of Figure ==== -->

	<para>Вид Альбома содержит список документов, используемых в базе
	данных. Документы -- это любые файлы, каким-либо образм относящиеся 
	к хранимой генеалогической информации. Строго говоря, в качестве 
    Документа может храниться любой файл. Обычно это изображения, звукозаписи, 
	фильмы, и т.д. Список внизу содержит Название, ID, Тип и Путь к документу. 
    Верхняя часть окна &app; показывает предварительный просмотр
	(если возможно) объекта и информацию о нём. </para> 
      </sect3>

    </sect2>
  </sect1>  <!-- ================ End Main Window ===================== -->
