<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
	  User Manual for Gramps - a GTK+/GNOME based genealogy program

	  Copyright (C) 2003  Alexander Roitman

	  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
	  document under the terms of the GNU Free Documentation
	  License (GFDL), Version 1.1 or any later version published
	  by the Free Software Foundation with no Invariant Sections,
	  no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. 
          A copy of the license is included in the file COPYING-DOCS 
          distributed with this manual.
-->

<!-- $Id$ -->

      <!-- =============== Appendices Subsection ================ -->
      <sect2 id="faq">
      <title>Gyakran Intézett Kérdések (FAQ)</title>
      <para>Ez a fejezet olyan kérdéseket tartalmaz melyek gyakran jelennek meg 
      a levelezőlistán és a fórumokon. Ez a fejezet nem teljes. 
      Ha kérdéseket vagy válaszokat szeretnél hozzáadni, akkor 
      légyszíves küldj egy e-mailt a következő címre 
       <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
       type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para>
      
      <variablelist>


      <varlistentry><term>Mi is a &app;?</term>
      <listitem><para> &app; egy leszármazáskutató és elemző programrendszer 
      (Genealogical Research and Analysis Management Program System). 
      Más szóval, ez a program emberek közötti leszármazást tudja 
      tárolni, szerkeszteni; és különféle elemzéseket képes készíteni 
      a számítógép lehetőségeit kihasználva. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Honnan tudom megszerezni, és mennyibe kerül?</term>
      <listitem><para> 
&app; szabadon letölthető az alábbi címről: <ulink url="http://sf.net/projects/gramps" 
type="http">http://sf.net/projects/gramps</ulink>. 
&app; egy Szabad Forrásu projekt (Open Source) GNU licenszeléssel (GNU General Public License). 
Teljes hozzáférésed van a forráskódhoz. Szabadon terjesztheted a programot és 
a forráskódot is. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Windowson is használható?</term>
      <listitem><para> 
Nem. &app; a GTK és GNOME könyvtárakat használja. És ezek közül csak a GTK könyvtárak 
lettek Windowsra átültetve de a GNOME könyvtárak nem. 
Ez a helyzet talán a jövőben meg fog változni. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Mac-en használható?</term>
      <listitem><para> 
A Fink project (<ulink url="http://fink.sf.net" 
type="http">http://fink.sf.net</ulink>) átültette egy régebbi verzióját OS X-re a  
&app;-nek (0.8.0). A Mac OS-X verzió nincsen közvetlenűl támogatva a &app; fejlesztői 
által, főleg mert a  &app; fejlesztők közül senkinek sincsen Mac OS-X-hez 
hozzáférése.</para>

<para>A GNOME 2-es verziója a &app;nek (0.9.x) úgy látszik, hogy nem lett átültetve 
a Fink project által. További információkért forduljon a Fink project-hez.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>KDE alatt működik?</term>
      <listitem><para> 
Igen, de csak akkor ha a szűkséges GNOME könyvtárak is fel vannak telepítve.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Muszály feltelepítenem a GNOME-ot?</term>
      <listitem><para> Igen, de nem kell a GNOME-ot használnod.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Milyen verziószámu GNOME-ot használjak?</term>
      <listitem><para> 
A &app; legutóbbi verziói (0.9.0 és későbbiek) GNOME 2.0-t vagy későbbit igényli. 
A korábbi verziók GNOME 1.X alatt futtathatóak. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; kompatibilis a többi örökléskutató programmal? (GenApps)?</term>
      <listitem><para> 
&app; mindent megtesz, hogy kompatibilis legyen a GEDCOM formátummal, ez az általánosan 
használt formátum az adatok tárolására. Importálást és exportálást végző 
szűrők segítségével a &app; képes írni és olvasni a GEDCOM fájlokat. </para>

<para>
Fontos, hogy megértsd, hogy a GEDCOM formátum nem pontosan definiált -- 
így mindegyik örökléskutató program a maga módján értelmezi a GEDCOM fájlokat. 
Megérteni az alapformátumot és írni egy import/export szűrőt viszonylag könnyű, 
de kitalálni, hogy melyik program hogyan használja fel fájlokat nehéz. Ezért 
ehhez a felhasználók visszajelzéseire van szűkségünk.  
Kérlek szólj nekünk ha olyan GEDCOM "mezőt" talál amit a &app; nem támogat!
És mi pótoljuk a hiányosságot! 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; képes olvasni a GenProg X által létrehozott fájlt?</term>
      <listitem><para> Lásd feljebb.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; képes írni a GenProg X által létrehozott fájlt?</term>
      <listitem><para> Lásd feljebb.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>&app; képes családfát készíteni a családomnak?</term>
      <listitem><para> 
Igen. Ahány ember annyi féle képpen értelmezik mi is az a családfa. 
Néhányan úgy gondolják, hogy ez egy lista ami a legrégebbi ősökből az utódokon 
keresztül vezet mindenkit felsorolva a családban. Mások úgy gondolják, hogy ez 
egy olyan lista ami egy személytől megy vissza az időben, felsorolva az összes őst. 
Mások szerint ez egy táblázat, egy egyszerű leírás, stb.
</para>

<para>
&app; mindegyik fentebb felsorolt formát el tudja készíteni, számos kevésbé ismert 
összesítővel együtt. Ráadásul, a bővítményes rendszerfelépítése lehetővé teszi 
a felhasználóknak (neked), hogy saját ízlése szerinti bővítményét elkészítse amivel 
új összesítőket, új táblázatokat, új listákat és új eszközöket hozhat létre. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Milyen formátumokban készíti el a &app; az összesítőket?</term>
      <listitem><para> 
Szöveges összesítő formátumokból rendelkezésre állnak az alábbiak: HTML, PDF, AbiWord, 
KWord, LaTeX, RTF és OpenOffice. 
Grafikus összesítőkből (táblázatok, diagrammok) pedig: 
PostScript, PDF, SVG, OpenOffice és GraphViz. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>A &app; kompatibilis az Internettel?</term>
      <listitem><para> 
&app; képes webcímeket tárolni és a böngészővel megnyitni ezeket. Az Internetről 
letöltött anyagokat importálni lehet. Tovább lehet küldeni az Interneten keresztűl a  
kiválasztott fájlokat. &app; felismeri az összes Interneten használt fájlformátumot 
(pl.: JPEG, PNG és GIF képek, MP3, OGG és WAV hang fájlok, QuickTime, MPEG és AVI 
film fájlok, stb.). Egy kicsivel több mint amit egy csaláfakutató programtól 
el lehet várni. :-) 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Can I create custom reports/filters/whatever?</term>
      <listitem><para> 
Yes. There are many levels of customization. One is creating or modifying 
the templates used for the reports. This gives you some control over 
the fonts, colors, and some layout of the reports. You can also use &app; 
controls in the report dialogs to tell what contents should be used for a 
particular report. In addition to this, you have an ability to create your 
own filters -- this is useful in selecting people based on criteria set 
by you. You can combine these filters to create new, more complex filters. 
Finally, you have an option to create your own plugins. These may be new 
reports, research tools, import/export filters, etc. This assumes some 
knowledge of programming in Python. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>What standards does &app; support?</term>
      <listitem><para> 
The nice thing about the standards is that there never is a shortage of 
them :-). &app; is tested to support the following flavors of GEDCOM: 
GEDCOM5.5, Brother's Keeper, Family Origins, Familty Tree Maker, Ftree, 
GeneWeb, Legacy, Personal Ancestral File, Pro-Gen, Reunion, and 
Visual Genealogie. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Mi a legnagyobb adatbázisméret (bytes) amit 
a &app; még kezelni tud?</term>
      <listitem><para> 
&app;-nek nincsen szigorú felső korlátja az adatbázis méretére vonatkozóan. 
Gyakorlatilag azonban létezik felső korlát mivel jelenleg a &app; minden adatot a 
memóriában tárol. Így a korlátozó tényező egyedül a szabad memória mérete. 
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Hány embert tud a &app; tárolni?</term>
      <listitem><para> 
Úgy találtuk, hogy egy átlagos gépen a &app; erősen lelassul ha az adatbázis
körülbelül 15,000 embert tartalmaz. De ismételten; a rendelkezésre álló 
memória függvénye a kezelhető adatbázis mérete.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Miért fut a &app; olyan lassan?</term>
      <listitem><para> 
If &app; seems too slow to you, it is most likely that you have a large
database. Currently, &app; loads all the database into memory, therefore 
large databases tend to be less than responsive. Specifically, the system 
can be virtually brought to its knees if swapping is needed for &app;' data.
</para> <para>
This will be addressed in the next stable release following version 1.0. 
Temporarily, adding more memory could make a huge difference, but we realize
that this is a poor way of treating the problem. If you would like to help 
with the implementation of the real database backend, please don't hesitate 
to email us at <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Az adatbázisom tényleg óriási. 
      Van valami megoldás arra, hogy ne kerüljön az egész betöltésre a memóriába?</term>
      <listitem><para> 
Jelenleg nincsen. Ez a legégetőbb probléma amit meg szeretnénk oldani 
az 1.0. verzió kiadása után. Egy igazi adatbázison alapuló tárolás fog megjelenni a 
következő stabil (1.2) verzióban, s így jelentősen javulni fog a program 
mind sebesség, mind memória használat területén.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>A nem latin karakterek miért nem jelennek meg 
      helyesen a PDF/PS összesítőkben?</term>
      <listitem><para> 
Ez egy ismert probléma -- PS (és PDF) bépített betükészletet használnak ami 
elég jól tükrözi a latin-1 karakterkészletet. Elméletileg bármilyen karakterkészlet 
használható a PS/PDF dokumentumokban, de ezeket a karakterkészleteket a fájlba 
mellékelni kell. Ez eléggé problémás, hiszen minden rendszernek különböző elképzelése 
van a karakterkészletek elérhetőségéről és beállításairól.</para>

<para>
Ez a probléma hamarosan eltűnik mivel a gnome-print rendszer használatára fogunk áttérni. 
Addig is a probléma megoldható ha OpenOffice.org formátumban hozza létre az összesítőket 
és utána PDF-ként menti az OpenOffice.org programból.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Why can I not add/remove/edit columns to the lists 
      in People View and Family View?</term>
      <listitem><para> 
This will be addressed after the TreeModelSort bug is fixed in pygtk,
see <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172" 
type="http">http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=125172</ulink>
 for the details.
Once the patch is committed and incorporated into pygtk, we will add the 
ability to add/remove/edit sortable columns.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>Szeretnék közreműködni a &app; program készítésében. 
      Készítenék egy bővítményt. Hogyan tudom ezt megcsinálni?</term>
      <listitem><para> 
A legegyszerűbb módszer az, hogy ha felhasználod a már jelenleg is működő 
&app; jelentés- és szűrőmodulokat. Ha a forrás módosításával meg tudod valósítani 
az elképzeléseidet akkor az csodálatos! Ha az ötleteid nem igazodnak egyik létező 
&app; modulhoz sem, akkor a <ulink 
url="http://gramps.sourceforge.net/phpwiki/index.php/GrampsDevelopersPage" 
type="http">következő oldal</ulink> segítséget nyújthat, hogyan is indulj el.

Ha több segítségre van szűkséged vagy meg szeretnéd beszélni velünk az ötleteidet, 
akkor ne habozz felvenni velünk a kapcsolatot a <ulink 
url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink> címre írt levéllel.
</para>

<para>
A teszteléshez a bővítményt a 
<replaceable>$HOME/.gramps/plugins</replaceable> könyvtárba kell elmenteni, hogy 
a program indulásakor be tudjon tőltődni. 
A helyesen megírt bővítőmodul önmagát regisztrálja a &app;ben.</para>

<para>
If you are happy with your plugin and would like to contribute your code 
back to the &app; project, you are very welcome to do so by contacting us 
at <ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink>
      </para></listitem>
      </varlistentry>


      <varlistentry><term>I found a bug and I want it fixed right now! 
      What do I do?</term>
      <listitem><para> 
The best thing you can do is to fix the bug and send the patch to
<ulink url="mailto:gramps-devel@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-devel@lists.sf.net</ulink> :-)</para>

<para>
The next best thing would be to submit a good bug report. This can be done in
one of the two ways: (1) send your report to 
<ulink url="mailto:gramps-bugs@lists.sf.net" 
type="mailto">gramps-bugs@lists.sf.net</ulink>
or (2) file your report with the bug tracker system at 
<ulink url="http://sf.net/tracker/?group_id=25770" type="http">
http://sf.net/tracker/?group_id=25770&amp;atid=385137</ulink>
(this function is also available by selecting 
<menuchoice><guisubmenu>Help</guisubmenu><guimenuitem>Report a 
bug</guimenuitem></menuchoice> from gramps main menu). </para>

<para>Egy jó hibajelentés a következőket tartalmazza: </para>

<itemizedlist>

<listitem><para>   
Version of gramps you were using when you encountered the bug 
(available through <menuchoice><guisubmenu>Help</guisubmenu>
<guimenuitem>About</guimenuitem></menuchoice> menu item).
</para></listitem>

<listitem><para>
Language under which gramps was run
(available by executing </para>
   <para><command>echo $LANG</command></para>
<para>in your terminal).
</para></listitem>

<listitem><para>
Symptoms indicating that this is indeed a bug.
</para></listitem>

<listitem><para>
Any Traceback messages, error messages, warnings, etc, 
that showed up in your terminal or a in separate traceback window.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>Most problems can be fixed quickly provided there is enough information. 
To ensure this, please follow up on your bug reports. In particular, if you 
file a bug report with sf.net bug tracker, PLEASE log in to sf.net before 
filing 
(register your free account if you don't have one). Then we will have a way 
of contacting you should we need more information. If you choose to file your 
report anonymously, at least check every so often whether your report page 
has something new posted, as it probably would.</para>

<para>If the above explanations seem vague, please follow 
<ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs.html" 
type="http">this link.</ulink>

      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>It is obvious that &app; absolutely needs to 
      become a (client-server/web-based/PHP/weblog/Javascript/C++/distributed/KDE/Motif/Tcl/Win32/C#/You-name-it) 
      application. When is this going to happen?</term>
      <listitem><para> 
The surest way to see it happen is to get it done by yourself. Since
&app; is free/open source, nobody prevents you from taking all of the
code and continuing its development in whatever direction you see fit.
In doing so, you may consider giving your new project another name to
avoid confusion with the continuing &app; development. If you would
like the &app; project to provide advice, expertise, filters, etc., 
we will gladly cooperate with your new project, to ensure compatability 
or import/export options to your new format of a project.</para>

<para>                                                                                
If, however, you would like the &app; project to to adopt your strategy,
you would need to convince &app; developers that your strategy is good
for &app; and superior to the present development strategy.</para>

<para>                                                                                
HINT: if &app; developers are still not convinced after about three
messages sent to gramps-devel, maybe you are better off on your own
rather than with a company of retards who can't fully realize the
potential of your great idea :-)

      </para></listitem>
      </varlistentry>

      </variablelist>

      </sect2>
